III. Andvökunótt .
Þeir Þórður og Steingrímur fylgdu prestefni heim .
Hann var enn fámáll .
Þeir sveigðu talið $ið að Þorbirni ,
létu þess getið , að hann hefði ekki verið kominn hingað , þegar prestefni hefði verið hér í skóla , að hann réði miklu í bænum , ræki mikla verzlun og mikla útgerð , væri í stjórn flestra hlutafélaga í bænum og væri víst orðinn auðugur maður .
Þorvaldi skildist svo , sem þá hálflangaði til þess að fá eitthvað að heyra um það , hvernig honum litist á Þorbjörn .
En Þorvaldur var með öllu ófús á allar samræður um það og annað .
Fann , að hann var sljór , og að hann gat ekki áttað sig að fullu á neinu , né komið skipulagi á hugsanir sínar .
Húsfreyja tók á móti honum í forstofunni ,
bað hann vera velkominn
og vísaði honum inn í herbergin , sem honum höfðu verið útveguð .
Hann sá að eins , að hún var há kona og digur .
Hann hafði ekki rænu á að svipast neitt um í stofunni sinni ,
fór tafarlaust inn í svefnherbergi sitt
og fór að hátta .
Honum fanst rúmið byltast á ýmsar hliðar , eins og rekkjan í Láru .
Og hann heyrði sjávarskvamp rétt við rúmið , eins og á Láru .
Honum fanst sjóveikiþrýstingin vera að koma fyrir bringspalirnar , eins og á Láru .
En bráðlega varð gnauð sjávarins að ræðu — langri ræðu um barnatrú og biblíu .
Þorbjörn var að tala
og þurkaði skeggið á sér með pentudúknum í sifellu .
Og Finnur veifaði hnífnum fram undan sér ,
og allir urðu hræddir .
Og Þorbjörn seildist eftir hnífnum
og tók hann af Finni .
Og Þorbjörn seildist með hnífinn í hendinni út yfir borðið .
Og handleggurinn varð æ lengri og lengri .
Og Jón Sigurðsson sat við hinn borðendann andspænis Þorbirni .
Og Þorbjörn náði til hans með hnífnum .
Og handleggurinn varð enn lengri ,
og hnífurinn fór gegnum Jón Sigurðsson .
Og handleggurinn fór það líka .
Og sjálfur stóð Þorvaldur í dyrunum milli herbergjanna .
Og handleggurinn varð lengri ,
ætlaði að fara með hnífinn gegnum hann .
En hann fekk vikið sér til hliðar .
Og ræðunni var lokið .
Þorbjörn var farinn að eta standandi .
Hann át kjötið og beinin með .
Heila nautshryggi át hann
og bruddi hryggjarliðina .
Og menn komu dansandi í loftinu að munninum á honum , litlir menn , hjólfættir menn , hungraðir menn .
Hann vissi , að það voru ekki líkamir , heldur sálir mannanna .
Og allir fóru þeir upp í Þorbjörn og ofan í hann .
Brakið heyrðist og marrið í beinunum .
Alt malaðist ofan í hann , eins og korn ofan í kvörn .
Og handleggurinn með hnífnum varð enn lengri .
Hann stefndi á Kristmyndina á altaristöflunni .
Þá kom dansmærin út úr umgjörðinni
og brá á dansleik kringum Krist .
Og andlitið Sigurlaugu var komið á dansmeyna .
Og hún dansaði
og dansaði .
Og Kristur brosti við henni ástúðlega .
En hún dansaði burt frá honumm , út um vegginn , út í geiminn , eitthvað langt , langt burt .
Og Þorbjörn og langi handleggurinn og hnífurinn dönsuðu á eftir henni , langt , langt burt .
Og Finnur fór á eftir Þorbirni ,
dansaði líka , langt , langt burt .
Og Jón Sigurðsson dansaði á eftir Finni , með stórt gat í gegnum sig , langt , langt burt .
Og Þorvaldur fór sjálfur að dansa
Hann vaknaði .
Hann heyrði kirkjuklukkuna slá 3 .
Hann reyndi að sofna aftur .
En hann gat það ekki .
Hvaða erindi átti hann hingað ?
Boða guðsríki .
Boða sjálfsafneitun .
Boða andlegt líf .
Boða líf í guði .
Boða kærleika .
Og þeir Þorbjörn og Hrólfur hrip höfðu kallað hann til þess !
Nei , nú vil eg sofa .
Hann gat ekki sofið .
Þessi mentunarsnauði , ósiðaði harðstjóragaur , þessi kirkjugripaþjófur , þetta átvagi ; þessi vínsvelgur , þessi barnatrúarribbaldi hafði skipað hann til þess að reka erindi Krists í höfuðstaðnum .
Hann hafði stýrt viðtökunum .
Hann var af leikmönnum æðstur fulltrúi andlegs lífs , bænarlífs , kærleikslífs í dómkirkjusöfnuði höfuðstaðarins !
Var lífið þá ekkert annað en skrípamynd af lífi ?
Nei . . . nú vil eg sofa .
Hann gat ekki sofið .
Var hann ekki hingað kominn til þess að koma mönnum í skilning um hann , sem sagði : Dæmið ekki ?
Og nú var hann farinn að dæma honum alveg óþektan mann . Byrjaður á því fyrstu nóttina .
Hvað vissi hann , nema undir þessari hrufóttu , skorpnu húð væri einhver tegund af sálargöfgi , sem hann hafði enga hugmynd um ?
En þá varð í raun og veru ekki nokkur kostur á að gera sér neina hugmynd um mennina .
Þetta stóð í sambandi við máttinn til þess að hafna og velja
. Gott og ilt varð að einum hrærigraut í þessu lífi .
Nei , nei. Hann hefir sagt : Dæmið ekki .
Það er sjálfsagt rétt haft eftir honum .
Það er í órjúfanlegu sambandi við svo margt annað .
Og enginn hefir dregið glöggari línur en hann .
" Eg ætla að hugsa um það betur á morgun .
Nú vil eg sofa .
Hann bjó til krók á koddann með öðrum handleggnum
og stakk andlitinu inn í krókinn .
En hann gat ekki sofið .
Varð honum ekki alt ofurefli , sem hann hafði tekist á hendur ?
Gat hann búizt við nokkuru bergmáli í þessum söfnuði ?
Var honum ekki ofurefli að haga sér sjálfur eftir sínum eigin hugsjónum ?
Og ef hann gat það , varð hann þá ekki utanveltu í þessu mannfélagi , áhrifalaus , aumkunarverður og skoplegur hérvillingur í augum mannanna ?
- Hvað gerir það til ?
Guð er sá , sem ávöxtinn gefur .
Nú vil eg sofa .
En hann gat ekki sofið .
Hvernig stóð á því , að hann var með miklu meiri heilabrot en aðrir , sem hann hafði kynst ?
Þeir gátu farið í prestembættið , eins og í nýjan yfirfrakka ?
Þeir gátu orðið stjórnmálamenn , aflað sér logandi sannfæringar um einu réttu leiðina í öllum málum , eins og þeir kveiktu á eldspýtu .
Hvernig stóð á því , að hann var alt af að efast um eitthvað , sem aðrir menn taka gilt ?
- Ekki þetta !
Nú vil eg sofa .
En hann gat ekki sofið .
Hann fór að hugsa um efann , sinn eigin efa .
Hugur hans hvarf aftur í tímann , þegar guðfræðin hafði ætlað að verða trú hans ofurefli - þegar honum hafði orðið það ljóst , að allur þorri þess , sem hann var að læra , var ekkert annað en heilaspuni , afar ófullkomnar tilraunir manna til þess að gera sér grein fyrir ráðgátum tilverunnar , tilraunir , sem óvitrir og drotnunargjarnir menn höfðu sett í hásæti sannleikans og gert að harðstjórum heilvita mannsandans .
Og alt hafði verið að hrynja .
Grundvöllurinn hafði verið að ýtast undan honum .
Öldur trúleysisins höfðu flætt yfir skerið , sem hann stóð á .
Og umhverfis var ekkert annað en djúpið , dökt og geigvænlegt .
Hugurinn rendi sér eins og fálki fram hjá endurminningunum um það , er Þorvaldur hafði fengið áreiðanlega vitneskju þess á Englandi og í Vesturheimi , að svipaðar dásemdir væru enn að gerast í heiminum eins og ýmsar þeirra trúarfrásagna , er hann hafði véfengt .
Aftur hafði fjarað út af skerinu .
En á hugarfarinu hafði engin breyting orðið .
Hin nýja vitneskja hafði enn ekki samþýðst huganum .
Hún var ekki annað en þekking , sem lá í köglum .
Jók enn ekki gróður andans .
Þangað til einn dag í Lundúnum .
Þar staðnæmdist hugurinn í dálítilli stofu í einu úthverfi borgarinnar .
Þar hafði gerst dýrlegasta dásemdin í lífi hans ,
Hann hafðist þar við tveggja mánaða tíma .
Þennan dag sat hann við gluggann
og var að lesa frásagnir frá Sálarrannsóknarfélaginu brezka .
En honum veitti örðugt að festa hugann við það , sem hann var að lesa .
Næðingur var úti og misvinda .
Þorvaldur leit út um gluggann .
Vindurinn tók upp blaðsnifsi á götunni ,
þeytti því upp á þrep fyrir utan gluggann ,
tók það þaðan aftur
og bar það á burt .
Þorvaldur fór að hugsar um , að nú sæi hann það aldrei framar .
Gaman væri að vita , hvað af því yrði á endanum .
Og samt gerði ekkert til um bréfsnifsið .
Hann langaði ekki til þess að vita það .
Hann langaði til þess að vita , hvað yrði um sjálfan sig og allar lifandi verur í öllum alheiminum .
Hann hló að sjálfum sér í huganum .
Minna mátti nú ekki gagn gera !
Veröld við veröld . Alt af nýjar veraldamiljónir - óendanlegar miljónir , líkamlegar og andlegar .
Hugann sundlaði .
Hann , sem ekkert vissi , vildi vita um þetta alt !
Hann fór að hugsa um systkin sín , sem öll höfðu dáið í æsku .
Hvað var orðið um þau ?
Og um foreldra sína , sem hann hafði ekki séð , en átti svo mikið að þakka .
Þau höfðu skilið honum eftir svo mikil efni , að hann gat mentast og litast um í veröldinni .
Hvað var orðið um þau ?
Allir , sem til þektu , höfðu sagt honum , að móðir hans hefði verið yndisleg kona . Fögur eins og bjartur vormorgunn á æskuárum . Stilt og þolinmóð í andstreyminu . Ávalt full ástúðar og kærleika .
Hvað var orðið um hana ?
Hugurinn varð gljúpur sem barnshugur .
Þá kom lítill drengur , sex ára gamall , þaðan úr húsinu inn til hans
og settist á hnéð á honum .
Þorvaldur hafði séð hann áður , og haldið að hann væri sonur hjónanna .
Þorvaldur strauk um kollinn á drengnum ,
og spurði hann , hvort honum þætti ekki vænt um pabba sinn .
Pabbi er dáinn , sagði drengurinn .
En guð ætlar að vera pabbi minn .
Þorvaldur þagði ,
og horfði á dúnmjúka kinnina á drengnum .
Mamma er líka dáin , bætti drengurinn þá við .
Og guð ætlar líka að vera mamma mín .
Hver hefir sagt þér þetta ? spurði Þorvaldur .
Hún móðursystir min , sagði drengurinn .
Og hann hljóp glaður og öruggur ofan af hnénu á Þorvaldi , út úr herberginu og inn til móðursystur sinnar .
Þorvaldur sat eftir .
Þá rann upp yfir hann úrslitastund æfinnar .
Hann ásetti sér ekkert .
Viljinn gerði ekkert vart við sig .
Hann vissi að eins , að frá þeirri stund ætlaði hann að vera guðs megin , sannleikans megin , réttlætisins megin , kærleikans megin alla sína æfi .
Hann vissi , að þá götu ætlaði hann að halda , þó að hún yrði via dolorosa .
Hann vissi , að guð var með honum nú , með einhverjum sérstaklegum hætti .
Hann vissi , að guð hafði alt af verið með honum , hafði ávalt verið faðir hans og móðir hans .
Og heitur straumur kom einhverstaðar innan úr instu og dularfylstu fylgsnum vitundarlífsins
og fylti sál hans og líkama óumræðilegum fögnuði , sem hann hafði aldrei fundið áður .
Hann vissi , að hann gat aldrei orðið trúaður maður með alveg sama hætti og hann hafði verið í æsku .
Hann vissi , að hann var orðinn frjáls maður .
Hann vissi , að sál hans fór aldrei aftur í þær flíkur , sem rifnað höfðu utan af henni .
Hann vissi , að hann gat aldrei tekið neitt trúanlegt fyrir þá sök eina , að aðrir höfðu kent það .
Hann vissi , að andi hans gat aldrei framar lotið neinum manni .
En hann vissi , að hann gat lotið guði .
Svefnlöngunin var alveg horfin , hjöðnuð í þessari sól .
Lundin var aftur orðin létt .
Ofurlítið af sams konar hitastraum var komið inn í hugann , eins og þar hafði komið þennan dýrlega dag í Lundúnum .
Og hann lét hugann líða í loftinu og leika sér uppi yfir ókönnuðum höfum tilverunnar , fagnandi út af því , að alt fengi hann að kanna einhvern tíma .
Og stundum tók hann spretti inn að hólnum og annnesjum endurminninganna .
Ein kom upp úr hafinu , eins og hálfskringilegt , hálfgeigvænlegt eyjarfjall .
Atvik frá barnæsku hans , sem legið hafði í gleymsku um mörg , mörg ár .
Hann var að leika sér með fóstursystkinum sínum um vetur frammi í bæjardyrum .
Lekið hafði um bæjardyraþakið
og hér og þar voru frostkúlur á gólfinu .
Börnin náðu kúlunum upp
og köstuðu þeim í hurðina , svo að glamraði í .
Öskubylur var úti
og illviðrið söng á þakinu .
Alt í einu fann Þorvaldur til óviðráðanlegrar löngunar til þess að líta út - bara sjá snjóinn .
En hann var svo stuttur , að hann náði ekki upp í hurðarklinkuna .
- Lyftu undir mig , Steini !
- Steini lyfti honum upp .
Og upp fór klinkan
og inn kom hurðin .
Börnin hlupu að þröskuldinum ,
ruddust fast um ,
ýttu hvort öðru frá , eins og þau hefðu aldrei séð snjó fyr .
Þau hnoðuðu sér snjóknetti
og köstuðu út í bylinn .
- En hvað það er gaman ! sagði lítil telpa .
- Meira gaman væri að fara út , sagði Þorvaldur .
- Út !
Ertu vitlaus ? sagði telpan .
- Nei , stelpur geta það ekki , sagði Þorvaldur .
En karlmenn fara út í byl .
- Ja-há , karlmenn fara út í byl , sögðu strákarnir .
- Eigum við ekki að renna okkur á skíðum ofan öskuhauginn ? sagði Þorvaldur .
- Ne-ei , við megum það víst ekki .
það er svo vont veðrið , sögðu hinir .
Og þeir gægðust út , miklu deigari en áður .
- Karlmenn fara út í byl , sagði Þorvaldur .
Eg ætla að fara það .
Bíðið þið hérna , krakkar .
Hann gerði sig svo digran í málrómnum , sem hann gat ,
þreif eitt af skíðum þeim , sem risu upp við vegginn í bæjardyrunum ,
bograðist upp á háan bæjarþröskuldinn
og draslaði skíðinu á eftir sér út í skaflinn .
Þar stakst hann á hausinn .
En hann brölti á fætur .
Hann átti undanhald fram á hlaðvarpabrúnina .
Þar tók við þverhnýpt brekka .
Í hana hafði verið borin aska öld eftir öld .
Þorvaldur settist á skíðið
og hélt sér í ristarhólkinn .
Og fram af brekkunni fór hann í flugsendingu .
Hann lá þar
og veltist í skaflinum fyrir neðan brekkuna .
En á fæturna komst hann , snöggvast .
Hvað sem hann ætlaði að flytja sig til , valt hann út af .
Hann hafði ekkert hugsað um heimferðina .
Ofsinn var á móti honum , ofan öskuhauginn .
Hann gat ekki einu sinni staðið kyrr móti veðrinu . Því síður komist nokkuð áfram í snjónum .
Nú var hugrekkið bilað .
Hann grét hátt ,
öskraði af öllum lífs og sálar mætti .
Og lengi þurfti hann ekki að öskra .
Fóstri hans hafði verið inni í bæ .
Börnin sögðu honum til , hvert Valdi hefði farið .
Og eftir nokkur andartök var Valdi kominn í fang hans , og mjög skömmu síðar inn í rúm .
Hann hélt hann yrði flengdur .
Fyrir því mundi hann svo vel eftir þessu atviki .
Hann var ekki einu sinni sneyptur neitt .
Fóstri hans sagði ekkert við hann annað en þetta :
- Ofurhugi ertu , drengur minn .
En íslenzkur öskubylur er þér áreiðanlega ofurefli .
Já , átti hann ekki í vændum byl , sem búast mátti við , að yrði honum ofurefli ; ef hann ætlaði ekki að svíkja Bína köllun ?
- Og hvað ætli þá geri til um ofureflið ? sagði hann við sjálfan sig .
Ekki lifandi vitund !
Og hann stökk fram úr rúminu
og fór að klæða sig , glaður og hugrakkur .
Hann fann , að hann var enn sami ofurhuginn ,
og lagði út í bylinn , ef því var að skifta .
Og kæmist hann ekki sjálfur upp öskuhauginn , þá átti hann ekki að eins fóstra , heldur og föður , sem tók hann í fang sér .
IV. Vígsludagurinn .
Næsta sunnudag eftir var veðrið yndislegt .
Froststirðningur , forin orðin að engu ,
og mönnum fanst Reykjavík vera orðin nýr og betri bær .
Veðrið var kyrt ,
en ýmist dró samt fyrir sól eða frá ,
og út um nesin lágu dökkir skuggar í sólbjörtum haustfölvanum .
Snæfellsjökull var í glampandi geislabaði . Hin fjöllin með öllum hugsanlegum bláma .
En Esjan og Hengillinn voru farin að hærast .
Þorvaldur gekk vestur fyrir bæinn .
Margvíslega fegurð hafði hann séð .
En hvergi var jafnyndislegt og hér heima .
Þegar hann hafði lagt af stað úr Reykjavík síðast , hafði hann naumast vitað af því , að þar væri neitt fallegt .
Hvar hafði hann haft augun ?
Já , mikil var breytingin . Og mest á honum sjálfum .
Og nú átti að vígja hann í dag .
Hann fór að hugsa um þúsundir sálna , sem hann átti að gæta .
Hann þekti enga þeirra .
Og engin þeirra þekti hann .
Margir voru sjálfsagt mótsnúnir honum , prestefni Þorbjarnar .
Enn fleiri voru sjálfsagt mótsnúnir lífsskoðun hans .
Og var ekki nægur vandi að gæta sinnar eigin sálar ?
Var bætandi við það þúsundum sálna ?
Hann hitti Steingrím fyrir vestan bæinn .
Hann var líka að hressa sig í góðviðrinu .
Þeir urðu samferða ,
og fóru fram hjá Landakoti .
Þar var sungið hátt og snjalt í kirkjunni .
Óskemtilegt væri það ; ef kaþólskan færi að læsa sig út hér á landi , sagði Steingrímur .
Ja-á yður finst það ?
Steingrímur leit á hann alvarlegum spurnaraugum .
Finst yður ekki ?
Ju_ú. Kaþólska kirkjan misskilur líklega fleira en margar aðrar kirkjudeildir .
En þrátt fyrir það kann hún að eiga djúpsettari skilning en margir aðrir á sumum hliðum sannleikans .
Og miklu kærleiksljósi hefir hún veitt inn í sálir margra manna .
Það gera nú vist aðrar kirkjudeildir ekki síður .
Finst yður viðkunnanlegt eða bera vitni um framför þjóðarinnar , ef við færum að fá helgra manna dýrkun aftur hér á landi ?
Eg veit ekki , sagði prestefni
Ekki ætti það í raun og veru að spilla mönnum ; að hugsa mikið og daglega um þá menn , sem lifað hafa heilögu lífi .
Og kaþólska kirkjan gerir sér í hugarlund , að komast megi í einhvers konar samband við framliðna menn , sem lifað hafa heilögu lífi .
Þaðan megi fá styrk og aðstoð og fyrirbænir .
Steingrímur var svo góður og rétttrúaður mótmælandi , að honum lá við að hneykslast á þessu .
Við ættum ekki að þurfa að halda á sambandi við þá , né fyrirbænum þeirra .
Okkur hefir verið kent , að nóg sé að komast í samband við guð .
Þorvaldur sá eftir því , að talið skyldi hafa borist þessa leiðina .
Hann fann , að manninum mundi veita örðugt að skilja sig .
Og hann hafði ekki hugsað þennan málstað sinn svo vel , að honum væri neitt verulega ant um að koma manninum í skilning um hann .
En ekki kunni hann samt við að þagna með öllu .
Nokkuð svipað því eins og að renna af hólmi .
Þér viljið sjálfsagt aðstoð og fyrirbænir góðra manna í þessum heimi .
Eru þá líkindi til þess , að minna verði um þetta vert við það , að mennirnir komast inn í annað æðra líf ?
Við vitum undur lítið um guðs vegi og samband hans við mennina .
Við vitum , að hann notar góða menn til þess að styðja veika menn hér .
Og við vitum ekki nema hann haldi því áfram , eftir að mennirnir hafa fluzt héðan .
Steingrímur gat ekki í svip áttað sig á svarinu .
Prestefni notaði þögnina , til þess að víkja talinu að öðru .
Tvær stúlkur komu á móti þeim .
Báðar ungar . Önnur hávaxin , með gráleitt sjal , hörgult hár , sem lyftist upp frá gagnaugunum , stór , grá augu , nokkuð hvast augnaráð , ljós á hörund , en ofurlitíð freknótt . Hin með dökkleitt sjal , lítil , jarphærð , bláeyg , fölleit , góðleg .
Þær gengu fram hjá þeim
og litu báðar á Þorvald .
Hann sá þetta alt að kalla mátti á einu augabragði . En ekki heldur neitt meira .
- Vitið þér , hvaða stúlkur þetta eru ? spurði Þorvaldur .
- Stúlkan með ljósa sjalið heitir Ragnhildur .
Hún er dóttir Þorgríms Jónssonar yfirdómara .
Hin stúlkan heitir Sigríður .
Hún er dóttir fátækra hjóna hér í bænum .
Hún hefir brotist í að afla sér mentunar .
Hún hefir ofan af fyrir sér með kenslu .
Hún er mesta dugnaðarstúlka og bráðgáfuð .
Þeir Þorvaldur og Steingrímur kvöddust .
Þorvaldur var kominn nokkuð langar leiðir fram hjá heimili sínu
og sneri við .
Hann mætti stúlkunum aftur .
Nú sá hann nokkuru betur stúlkuna með ljósa sjalið .
Hann sá nokkuð langa fætur en vel lagaða .
Hann sá hve tígulega hún bar höfuðið
- væri kongsdóttir komin í peysuföt , færi vel á því , að hún bæri höfuðið svona , fanst honum .
Hann heyrði hana hlæja að einhverju , sem stallsystir hennar sagði við hana .
Hláturinn var skær og stuttur .
Og hún leit á hann , áður en hláturinn var farinn úr augunum .
Og nú var augnaráðið ekki hvast .
Augun voru eins og í kátínubaði .
Steingrímur hafði sagt honum af hinni stúlkunni , að hún væri gáfuð og framtakssöm .
Prestefni fór að hugsa um , að sér hefði þótt meira gaman að fá eitthvað að vita um þessa .
En hvað kom honum þessi stúlka við ?
Hafði hann ekki um annað að hugsa vígsludaginn sinn en stúlku , sem hann hafði séð á götunni ?
Hann fór inn til sín ,
og fór að hugsa um alt annað .
Einni stundu fyrir hádegi fór fólkið að flykkjast að dómkirkjunni í stórhópum , til þess að vera sem næst kirkjudyrunum , þegar þeim yrði lokið upp .
Klukknahljómurinn barst stræti úr stræti ,
og kom inn í húsin með hátíðasöng sinn .
Og kvenfólkið hamaðist í morgunverkunum
og þeytti af sér morgunspjörunum , til þess að komast í kirkjuflíkurnar .
Hugir mannanna voru fullir af eftirvænting .
Einu sinni til tvisvar á ári gafst mönnum færi á að sjá vígt eitthvert umkomulaust prestefni , sem átti að fara eitthvað út í sveit og höfuðstaðnum kom ekkert við .
Og nú átti að vígja prest handa dómkirkjunni sjálfri , hálærðan mann , sem mikið orð fór af fyrir gáfur og farið hafði land úr landi og heimsálfu úr heimsálfu , til þess að framast - mann , sem auk alls annars var ókvæntur , og laglegur , sögðu þeir , sem höfðu séð hann .
Mannfjöldinn fylti sundið milli kirkjunnar og alþingishússins
og náði langt vestur á Kirkjustræti .
Óþolinmæðin ýskraði í mönnum .
Öllum var sýnilegt , að ekki gat allur þessi manngrúi komist inn í kirkjuna .
En engum datt samt í hug að hverfa frá að svo stöddu .
Allir vonuðu að geta einhvern veginn smeygt sér inn .
Og menn ráku öxlina á undan sér
og reyndu að smjúga .
En mannþyrpingin var órjúfanleg . Verst þótti ungum piltum , að þeir vissu af stúlkunum sínum inni í þrönginni , og gátu ekki með nokkuru móti til þeirra komist - ekki einu sinni séð þær brosa til sín , því að háir og herðabreiðir karladurgar stóðu fyrir og byrgðu alt útsýni .
Og gatan var hörð undir fæti .
Og fæturnir urðu þreyttir .
Og kluknahljómurinn fylti hlustirnar , þungur og mjúkur ,
og þreytti líka .
Og sólin skein á mannfjölda , sem þráði heitara að fá sér sæti en hlusta á guðsorð .
— Opnað ! Opnað ! Búið að opna !
Og nú komst allur mannfjöldinn á ið .
Þeir sem nokkuð voru nærri kirkjudyrunum ruddust fast um .
Kvenfólk hélt dauðahaldi í aðra , til þess að láta ekki ýta sér frá , né troða sig undir .
Og á svipstundu fyltist kirkjan , allir bekkir , öll skot , allir gangar , út í yztu dyr .
Þorbjörn var meðhjálparinn þennan hátíðardag .
Þegar kirkjuklukkan hafði slegið síðasta slagið á hádegi , stóð hann fremst á kórgólfinu , mikilúðlegur og spámannlegur ,
og hóf upp raust sína .
Hann dró seiminn
og bað hjartnæmilega um að hjarta sitt yrði opnað , svo að hann gæti lært af prédikuninni að iðrast synda sinna , trúa á Jesúm og betra sig daglega í dygðugu líferni og framferði .
— Hann er búinn að biðja um þetta nokkuð oft hérna í kirkjunni ,
karlsauðurinn , sagði einn gárunginn frammi í kirkjunni í eyrað á öðrum gárunga , .
Angrið kemur nokkuð seint .
Hann er líklega ekki andheitur , Þorbjörn karlinn .
Þetta átti að vera sagt í hljóði .
En nokkurir heyrðu það .
Og meðan Þorbjörn þuldi Faðir vor , var hláturkliður í nokkurum hluta kirkjunnar .
Á lýsing vígslunnar hlustuðu fáir .
Ræðumann höfðu menn oft heyrt .
Og þeir gátu ekki hugsað sér , að honum hugkvæmdist neitt nýtt þetta skiftið .
Einhver fór að hósta .
Annar fór að hósta honum til samlætis .
Þriðji fór að hósta , til þess að hafa eitthvað fyrir stafni .
Þá tók hver við af öðrum .
Svo var að heyra , sem allur söfnuðurinn væri hóstandi .
Sveitamaður , sem ekki hafði komið í dómkirkjuna áður , laut að sessunaut sínum , Reykvíking .
— Er mikið kvef í bænum ? spurði hann .
Reykvíkingurinn horfði fyrst nokkura stund á hann lítilsvirðingaraugum .
— Eruð þér vitlaus ? .
Nú ; þér eruð ókunnugur í Ísrael .
þetta er ekki kvefhósti .
Þekkið þér ekki muninn ?
Þetta er reykvískur kirkjuhósti .
— Gott !
Þá veit eg það .
Þakk yður fyrir .
Og sveitamaðurinn hlustaði vandlega á hóstann , til þess að heyra muninn .
Hann var skynugur maður
og setti vandlega á sig allar nýjungar , sem fyrir augun og eyrun bæru í höfuðstaðnum , til þess að geta frá einhverju sagt úr ferðinni heima .
Á einu augabragði tók fyrir allan hósta .
Biskupinn kom út úr skrúðhúsinu í silkihempunni . Og á eftir honum prestefnið hempuklætt , ásamt þeim presti , sem þjónað hafði dómkirkjusöfnuðinum til bráðabirgða .
Fyrirtaks skemtilegt þótti mönnum að sjá , hvernig meðhjálpararnir fóru að því að skrýða biskup og prestefni , þó að sú sýn væri ekki algerð nýjung .
Og latinusöngurinn var hátíðlegur í eyrum manna , fram af því , að fæstir skildu nokkurt orð í honum , né gerðu sér neina hugmynd um , hvað verið var að syngja .
Biskupi lá lágt rómur ,
og illa heyrðist til hans þarna innan frá altarinu .
Hóstinn kom aftur .
Og ekki heyrðist nema orð og orð á stangli .
Menn virtu fyrir sér hökulkrossinn aftan á bakinu á nýja prestinum
og sáu fyrir ofan hökulinn breiðan , dökkhærðan og hrokkinhærðan hnakka .
Gaman , að nú átti hann bráðum að fara að koma upp í stólinn !
Hann kom upp í stólinn .
Hratt upp stólhurðinni , eins og asi væri á honum .
Allir störðu á hann .
Menn sáu frítt , fölt andlit ; breitt enni , dökk augu með þreytusvip á sér og utan um sig , vandlega hirt , dökt yfirskegg .
Hann kom með hendurnar upp á stólbarmana .
Menu sáu , að fingurnir voru frammjóir og mjallahvítir .
Hann sneri sér við til að drekka .
Hreyfingarnar voru snöggar .
— Hann horfir eitthvað svo skrítilega , sagði Ragnhildur við sjálfa sig .
Eins og enginn væri inni nema hann .
Eins og hann væri að horfa inn í annan heim .
Hann er víst eitthvað undarlegur .
Hann tók til máls .
Hann talaði svo blátt áfram , að mörgum fanst þetta ekki eiginleg prédikun , líkara því , sem presturinn væri að rabba við vini sína í fámenni .
En allir hlustuðu
og enginn hóstaði .
Hann talaði um kærleikann , þann kærleika , sem þvægi fætur annarra , þjónaði öðrum .
Vildu menn gera sér grein þess , hver afstaða þeirra væri til guðsríkis ,
þá væri sjálfsagt beinasti vegurinn sá , að rannsaka , hve mikið væri inni fyrir af þeim kærleika .
Ræðumanni skildist svo , sem þar væri mælikvarðinn .
Sumir héldu , að mælikvarðinn væri barnatrúin — hve mikið væri eftir af henni .
Það væri ekki eingöngu rangt ,
heldur gæti og orðið hættulegt .
Sannleiksástin væri það ekki heldur .
Vitaskuld héldi hún huganum hreinum ;
en hún gæti haldið honum köldum , ef kærleikann vantaði . Réttlætisþráin ekki heldur ;
væri ekki kærleikurinn henni samfara , gæti hún gert hugann harðan .
En þó að alt vantaði annað en kærleikann , þá væri mönnunum borgið , ef nóg væri af honum .
Alt hið göfugasta í manneðlinu flyktist í förin hans .
Ræðumaður kvaðst , því miður , ókunnugur enn í þessum bæ .
En ekki væri hann í neinum vafa um það , að mikið væri til hér af kærleika .
Hann væri til hvarvetna í mannlífinu .
Annars eitraðist alt
og grotnaði sundur .
En hins væri hann líka jafnvís , að mikið vantaði á , að nóg væri til af honum .
Ein fyrsta sýnin , sem hann hefði séð í bænum , hefði verið dauðadrukkinn maður í einni göturennunni .
Hvar sem barnahópar væru saman komnir á götunni , kvæði nágrennið við af ljótum orðum .
Og víða , þar sem komið væri til fullorðna fólksins , væri alt fult af ómildum dómum .
Bak við slíkar sýnir og heyrnir lykist upp fyrir huganum heilt úthaf af kærleiksleysi .
Hér og þar um bæinn lægju umkomulausir smælingjar , fárveikir .
Og aðstandendur þeirra ættu svo í vök að verjast að vinna fyrir sér , að þeir gætu ekki stundað sjúklingana sæmilega .
En í bænum væri sér sagt , að til væri mikill flokkur ungra kvenna , sem ekkert hefðu fyrir stafni og létu sér leiðast .
Mundi nokkur hafa tíma til að láta sér leiðast af iðjuleysi , ef nóg væri til af kærleikanum ?
Ragnhildur leit upp .
Hún sá í einni svipan , að þreytusvipurinn var horfinn af augunum á presti , að þar var í stað þreytunnar svo mikið af glampandi fjöri , að henni fanst , hún hefði aldrei séð slíkt áður .
Og nú fanst henni ekki lengur presturinn horfa inn í annan heim .
Nú fanst henni hann horfa á sig .
Og hún leit niður
og horfði í gaupnir sér það sem eftir var ræðunnar .
Hún heyrði ekki neitt meira í samfellu .
Í fylgsnum sálar hennar gerðist eitthvað , sem hún vissi ekki hvað var .
En það aftraði henni frá að hlusta með athygli .
Og hún vissi , að í allri kirkjunni var dauðaþögn , annarstaðar en á prédikunarstólnum , að þessi hundruð manna , sem þarna voru saman komin , hlustuðu á boðun kærleikans í daglegu lífi og héldu niðri í sér andanum .
Í lok guðsþjónustunnar kom Þorbjörn enn upp á kórgólfið , til þess að þakka drotni , að hann hefði nú kent sér , hvað hann vildi , að hann gerði , og til þess að biðja hann um aðstoð til þess að varðveita orðið í hreinu hjarta , styrkjast í trúnni ; betrast í guðrækilegu framferði og huggast í lífi og dauða .
Ragnhildur skildi ekki , hvernig á því stóð , að henni hafði aldrei fundist fyr en nú sem kalt vatn rynni sér milli skinns og hörunds , þegar Þorbjörn fór að þylja .
— Svo nú er það orðið hættulegt að hafa sína barnatrú , karl minn , eftir því sem dómkirkjupresturinn segir , sagði Þorbjörn við Jón Sigurðsson á heimleiðinni frá kirkjunni .
— Að hafa barnatrúna sem mælikvarða , sagði Jón Sigurðsson .
— Já , er það ekki alveg það sama ? sagði Þorbjörn hvatskeytlega
og fleygði sálmabókinni úr hægri hendinni yfir í þá vinstri .
— Jú , jú , jú , sagði Jón Sigurðsson .
— Bara að maður þurfi ekki að hafa eins mikið fyrir að losna við piltinn , eins og að fá hann , sagði Þorbjörn .
— — Nýi presturinn fór að hugsa um það á leiðinni heim til sín , að hann hefoi séð stúlkuna með gráa sjalið í kirkjunni .
Honum þótti kynlegt , að hann skyldi vera að hugsa um það . En kynlegra samt , að honum hafði fundist í kirkjunni , sem sér þætti vænt um það , og að honum fanst það enn .
Hann flýtti sér að fara að hugsa um annað .
V. Ragnhildur .
Ragnhildur vaknaði snemma morguninn eftir vígsludaginn , löngu fyrir venjulegan fótaferðartíma sinn .
Hún skildi ekkert í því , að hún skyldi vera glaðvöknuð um þetta leyti .
Hún hafði , kveldinu áður , lagt enska skáldsögu á borðið hjá rúminu sínu ,
ætlaði að lesa eitthvað í henni , áður en hún færi á fætur morguninn eftir .
Nú fór hún að blaða í sögunni .
En hún hafði enga eirð á því .
Hún fór að klæða sig .
Enginn annar var kominn á fætur í húsinu .
Ragnhildur fór út
og gekk upp úr bænum .
Hafði hann horft á hana ?
Hafði hann átt við hana ?
Hafði hann verið að bregða henni um kærleiksleysi ?
Hvað kom honum það við , hvernig hún var ?
Var hún að verða alveg hringavitlaus ?
Hvaða líkindi voru til þess , að presturinn hefði átt við hana ?
Auðvitað hafði hann enga hugmynd um , að hún væri til .
Ekki var hún svo bölvuð , að fólk í bænum færi að tjá honum , svona fyrstu dagana , hvað hún væri mikið afhrak .
En gat það samt ekki átt við hana , þetta sem presturinn hafði sagt , þó að hann hefði ekkert verið að hugsa til hennar ?
Hún hafði ekki borið mikinn kærleik í brjósti til manna
Þótti henni þá ekki vænt um foreldra sína ?
Jú-ú ; mikið mundi hún sakna þeirra , ef þau dæju
En hafði hún látið þau verða mikið vör við það , að henni þætti vænt um þau ?
Ekki fanst móður hennar það
Sigríði þótti henni vænt um .
Hún var ekki í neinum vafa um það .
En hafði hún nokkurn tíma gert henni nokkuð verulega gott ?
Höfðu ekki góðverkin verið öll Sigríðar megin ?
Sigríður hafði setið yfir henni öllum stundum veikri , þegar hún gat höndum undir komist .
Og samt þurfti hún svo mikið á tímanum að halda hún , sem vann fyrir sér .
Sigríður hafði ávalt glatt hana og hrest í dutlungum hennar .
Hvernig stóð á því , að Sigríður gat alt af verið með glöðu bragði hún , sem átti svo dapurlegt heimili og við svo þröng kjör að búa ?
Hvernig stóð á því , að Sigríður var aldrei með neina óánægju , né óþreyju , né eftirlanganir eftir því , sem ekki var kostur á að veita sér ?
Var það af því , að hún var svo góð ?
Líf sjálfrar hennar hafði alt lent í að læra og skemta sér með ýmsum hætti .
Hún fann , að það hafði ekki eflt ástúðina .
Og alt hafði það verið ánægjusnautt , þegar til lengdar lét .
Dansleikar og hljómleikar og sjónleikar og kunningskapur við unga pilta og hinir og aðrir kvenfélagafundir alt hafði þetta verið yndislega skemmtilegt í fyrstu .
En alt var það í raun og veru einskisvert og oftast leiðinlegt , fult af þjarki og þrætum og öfund og hégómadýrð og heimsku .
Skoplegast var , að hún og aðrar félagskonur höfðu talið sér trú um , að þær stofnuðu til alls stappsins í því skyni að gera góðverk !
Nema ef hún leit á þetta alt með of miklum kulda .
Sigríður hafði oft brugðið henni um kulda með sinni órjúfanlegu ástúð .
Hún hafði líka sagt henni , að hún hryndi karlmönnum frá sér með kulda , hvenær sem hún hefði kynst þeim ofurlítið .
Ekki var lengra síðan en í gær , að hún hafði verið að segja henni , að nú væri hún orðin tuttugu og tveggja ára gömul , og nú ætti að vera komið sumar í sál hennar og öllum vornæðingum lokið .
Það gerði nú minst til um karlmennina .
Þá fyrirleit hún ásamt öllu þeirra flangsi og vikuástum og ruddaskap og heimskuhjali við kvenfólk og alvöruleysi .
Ekki svo að skilja ; að hana langaði til þess , að þeim hefði verið alvara , þegar þeir höfðu verið að flykkjast utan um og eltast við hana með ýmsu móti .
Nei , eitthvað annað !
En fyrirlitlegt var það , að hafa sagt sumt við hana , sem þeir höfðu út úr sér látið , og vera eftir fáeina daga farnir að segja það öðrum stúlkum .
Æ-já , alt var þetta leiðinlegt .
En alt fór það einhvern veginn .
Og ekki kom prestinum það neitt við .
Það var áreiðanlegt , hvað sem öðru leið .
Hann gat litið sínum breytilegu augum inn í eitthvað annað en hennar líf ...
Já , en , góða , hann veit ekki einu sinni , að þú ert til ...
Nei , nei , hann veit ekki einu sinni , að eg er til
Dæmalaust voru annars augun í manninum falleg og undarleg .
Stundum var víst í þeim þunglyndi ; stundum þrá , stundum ákefð , stundum fjör
Nú , þetta var auðvitað í augum allra manna , eftir því , hvernig á þeim lá
Nei , ekki eins og í þessum augum , sem hún hafði séð á prédikunarstólnum
Var hún að verða hringavitlaus ?
Hvern þremilinn varðaði hana um augun í prestinum ?
Máttu þau ekki vera græn eða gul eða skjöldótt eða skökk
stóð henni ekki á sama ?
Á heimleiðinni mætti Ragnhildur Ólafi hinum margfróða .
Hann sneri við með henni , Ragnhildi til mikils ama .
Voruð þér í kirkjunni í gær ? sagði Ólafur .
Já .
Hvernig þótti yður ræðan ?
Eg hefi ekkert hugsað um , hvernig hún muni hafa verið .
Vitið þér , að presturinn er trúlofaður ?
Nei .
Hverri ?
Enskri stúlku .
Hún kemur fyrir jólin .
Hvernig vitið þér það ?
Hver hefir sagt yður þetta ?
Margir .
Það er alveg áreiðanlegt .
Verið þér sælir .
Eg þarf að fara hér suður eftir .
Og Ragnhildur hélt út í hliðargötu .
Ólafur stóð eftir , stútfullur af fregnum , svo að hann ætlaði að springa .
Hún er stutt í spuna í dag , drósin .
Stendur eitthvað illa í bælið hennar .
Ætli henni hafi þótt verra að heyra , að presturinn sé trúlofaður ?
Þegar Ragnhildur kom heim , kvaðst móðir hennar verða í vandræðum .
Hana langaði til að senda Grímsa eitthvað , þegar búið væri að borða .
Hann væri lagstur , eftir því sem móðir hans hefði sagt í morgun .
Ragnhildur bauðst til þess að fara með það .
Móðir hennar átti auðsjáanlega ekki von á því ,
en þá boðið með þökkum .
Og laust fyrir hádegið lagði Ragnhildur af stað með körfu í hendinni upp í Skuggahverfi , til þess að sækja Grímsa heim .
En hver stóð þarna fyrir utan kotið og fór inn , þegar Ragnhildur var komin í námunda við það ?
Var það ekki presturinn ?
Sem eg er lifandi maður , er það presturinn , sagði Ragnhildur við sjálfa sig .
Ekki fer eg þá inn .
Hún flýtti sér í burt með körfuna
og hélt til Sigríðar , vinkonu sinnar .
Þar ætlaði hún að sitja prest af sér .
Hún kunni því hið versta , ef hann færi að gera sér í hugarlund , að hann hefði prédikað hana inn til Grímsa .
VI. Mæðginin .
Það var presturinn , sem var að fara inn í kotið .
Hurðin féll aftur á hæla honum ,
og þá varð koldimt .
En um leið og hann lauk henni upp , sá hann dálítinn rangala inn frá dyrunum ,
og inn eftir þeim rangala hélt hann .
Inst í honum var hurð .
Prestur barði að dyrum .
Hann heyrði ekki annað en hósta fyrir innan
og lauk upp hurðinni .
Honum fanst sér ætla að líða fyrir brjóst .
Öll lífræn efni , sem inn í þessa stofu höfðu komið , höfðu skilið eitthvað eftir í loftinu ,
og alt hafði það verið geymt .
Prestur skildi ekkert í því , hvernig nokkur færi að lifa þar .
Grímsi lá þar í rúmi , með rauðum flekkjum í andliti og móður eftir hóstahviðuna .
Við rúmið var borðplata , fest í vegginn undir glugganum . Undir henni nokkuð djúp skúffa . Lítill ofn í horni , öðrumegin dyra , og hringar á honum að ofan .
Þar var sýnilega matreitt .
Fiskbein voru nokkur umhverfis ofninn . Stór kista móti rúminu . Stólgarmur við rúmið .
Peysuföt héngu við hurðina , sýnilega spariföt móðurinnar .
Föt Grímsa lágu á kistunni .
Komdu sæll , góði minn , sagði prestur .
Augun í Grímsa urðu kringlótt af undrun , þegar þessi vel búni maður kom inn til hans .
Hann ætlaði ekki að geta tekið undir .
Að lokum tókst honum samt að kreista það út úr sér .
Prestur reyndi tafarlaust að lúka upp glugganum .
En það tókst ekki .
Glugginn var ekki á hjörum
og var límdur í .
Hann opnaði stofudyrnar og útidyrnar .
Grímsi horfði stöðugt á hann undrunaraugum .
Eg er nýkomni presturinn , sagði síra Þorvaldur , þegar hann hafði lokið þessu bjástri .
Grímsi gat engu orði upp komið .
Mig langaði til að vita , hvernig þér liði , sagði presturinn enn fremur .
Eg hefi svo mikinn hósta , sagði Grímsi .
Og eins og til þess að sanna mál sitt , fekk hann nýja hóstahviðu .
Hryglan sauð
og urgaði .
Og að lokum ruddist mikið af leðju fram í munninn .
Prestur skygndist um eftir íláti , sem hann gæti rétt drengnum til þess að hrækja i .
En hann fann það ekkert .
Og drengurinn hallaði sér fram af rúmstoknum
og lét leðjuna fara ofan á gólfið .
Prestur tók þá eftir því , að þar var pollur fyrir .
Presti varð aftur óglatt .
Og alveg ráðalaus var hann .
Er ekki til einhver bolli handa þér að hrækja í ? mælti hann .
Bolli ? sagði Grímsi , þegar hann var lagstur út af á koddann aftur ,
og var auðheyrt , að ekki fór undrunin rénandi .
Ekki má eg taka bollana hennar mömmu .
Hvar eru þeir ? spurði prestur .
Þarna í borðskúffunni .
Prestur dró út skúffuna
og kom þaðan með bolla .
Hræktu í þetta , sagði hann .
Nei , það má eg ekki .
Mamma á ekki nema tvenn pör .
Eg sendi henni bolla í staðinn , sagði prestur
Ertu mikið veikur að öðru leyti en hóstanum ?
Nei .
En mér finst eg vera ósköp máttlaus .
Haldið þér , að eg muni deyja ?
Presti var nær því orðið ógreitt um svar .
Eg veit alls ekkert um heilsufar þitt , góði .
Eg heyrði bara af tilviljun konu segja við brunn hérna í nágrenninu , að þú værir veikur ,
og spurði hana , hvar þú ættir heima
Þykir þér gaman að lifa ?
Ja-á .
Hann leit framan í prestinn .
Og presturinn brosti við honum svo góðmannlega og bróðurlega , að Grímsi fann , að hann gat sagt honum alt , sem sér kæmi til hugar , þó að hann hefði aldrei séð hann áður .
Og hann bætti við , án þess að finnast viðbótin vera neitt kynleg :
Þegar strákarnir eru ekki vondir við mig . Eru þeir vondir við þig stundum ? spurði prestur .
Oftast , sagði Grímsi ,
og rann út í fyrir honum .
Prestur vildi ekki halda lengra þá leiðina að sinni .
Hvar er mamma þín núna ?
Hún var að sækja vatn í morgun .
Nú er hún víst komin í kolavinnu .
Þér þykir víst vænt um mömmu þína , sem vinnur fyrir þér svona baki brotnu ?
Ja á .
Ertú eina barnið hennar ?
Nei , eg á bróður í Kaupmannahöfn .
Hann er þar hjá pabba sínum .
Er hann þá ekki líka hjá pabba þínum ?
Nei , pabbi minn er norður í landi ,
Henni þykir víst vænt um þig ?
Eg er svo ósköp ónýtur svo ósköp seinn .
Eg er svo haltur .
Þá kom stúlkan með gráa sjalið inn í dyrnar .
Ragnhildur hafði minst þess bráðlega , þegar hún var komin inn til Sigríðar , að hún var með glaðning í körfunni til Grímsa .
Hún fann , að illa var til fundið að draga hann á þessu , sem átti að víkja honum
óvíst , hve mikið hann hefði fengið um morguninn .
Og hún vonaði , að prestur hefði ekki staðið lengi við í kotinu , og mundi verða farinn .
En þarna sat hann á stólnum hjá rúminu
og hélt í aðra höndina á Grímsa .
Hún hikaði sig í dyrunum .
En það varð að hafa það .
Ekki gat hún labbað sig burt aftur , eins og sneyptur hundur ,
Hún bauð þeim góðan daginn .
Prestur stóð upp
og tók kveðjunni prúðmannlega .
- Hér er enginn , sem segir til nafns míns , svo að eg verð að gera það sjálfur .
Eg heiti Þorvaldur Gunnarsson . - Og eg Ragnhildur Þorgrímsdóttir .
Hún tók upp úr körfunni mjólkurflösku , hveitibrauð , smjör , kjötstykki og nokkur egg .
- Hefirðu ekki lyst á að fá þér nú ofurlítið að borða , Grímsi ? mælti hún glaðlega .
Prestur hafði fært sig yfir á kistuna .
- Nei , eg hefi enga matarlyst .
Bara drekka ofurlítið .
Eg er svo þyrstur .
Hún tók tappann úr flöskunni .
Prestur mintist bollans í skúffunni ,
dró hana út
og setti bollann á borðið .
Ragnhildur helti í hann mjólk .
Grímsi smakkaði á henni ,
sagðist ekki hafa lyst á meiru
og lagðist út af aftur .
Þau virtu bæði fyrir sér höfuðið á Grímsa á óhreinum , móleitum koddanum .
Hárið var þunt og ógreitt ,
lá í svitaklessum niður um ennið og yfir því eyranu , sem upp sneri .
Innan í þessari umgjörð var magurt andlitið , lítið og rýrt eins og lambsandlit .
- Geturðu ekki vísað mér á greiðu ? spurði Ragnhildur .
Grímsi vísaði á hana í borðskúffunni .
Ragnhildur fór að greiða honum .
Prestur sá , að í raun og veru var erindi hans lokið .
Ragnhildur var tekin við stjórninni .
En hann langaði til þess að vera dálítið lengur .
- Nú ætti eg að þvo þér í framan , sagði Ragnhildur .
- Þvo mér ?
Er eg nokkuð óhreinn ?
Sýnilega þótti Grímsa afskiftin fara að verða furðu mikil .
- Já , þú hressist við það .
Geturðu vísað mér á vatn og skál ?
Grímsi vísaði á hvorttveggja í klefa út úr ganginum .
- En þar er svo dimt , að þér finnið það víst ekki .
Prestur hafði eldspýtur í vasanum ,
og lýsti Ragnhildi inn í klefann .
Þar var eins og myglufýla í loftinu .
- Veiztu nú um nokkurn svamp og þurku ?
Nei , svampur var enginn til .
Og Grímsi vissi ekki , hvar þurkan var .
- Þá verð eg að þvo þér með vasaklútnum mínum , sagði Ragnhildur . - Og þurka með vasaklútnum mínum , sagði prestur .
Hann horfði á laugunina af svo mikilli athygli , sem væri hún vísindaleg tilraun , er heill mannkynsins væri að einhverju miklu leyti undir komin .
Að þvottinum loknum , varð þeim báðum í einu litið á fiskbeinin við ofninn .
Og þau litu hvort framan í annað .
Ragnhildur fór að tína þau inn í ofninn .
Þá varð þeim báðum litið á hrákapollinn við rúmið .
Og aftur litu þau hvort framan í annað .
Presti sýndist þjáningarsvipur fara um andlitið á Ragnhildi .
Og því næst gretti hún sig .
Loks hló hún .
- Þá er að þurka það upp , sagði Ragnhildur
og ypti öxlum
Veiztu um nokkura gólftusku , Grímsi ?
Grímsi vissi um hana í klefanum .
Prestur lýsti henni aftur .
Prestur leit á hendurnar á henni , hvítar og mjúkar .
Hann vildi fá að taka við tuskunni .
En nærri því var ekki komandi .
Hún laut niður
og þurkaði ,
rétti sig upp
og - vissi ekkert , hvað hún átti að gera við tuskuna .
Hún stóð þarna með tuskuna í hendinni , alveg ráðalaus .
Hann horfði á hana
og var líka ráðalaus .
Loks fóru þau bæði að hlæja , eins og börn .
- Hvað á eg að gera við þennan þremil ? sagði hún .
- Eg held snjallast verði að láta hana í ofninn , sagði hann .
Hún félst á það .
Og gerði það tafarlaust .
- En þetta á að brenna , sagði hún .
- Þá brennum við það , sagði hann .
Hann kveikti enn á eldspýtu
og bar hana að dulunni .
Hún sviðnaði lítið eitt í jaðrinum .
En honum tókst ekki að kveikja í henni , hvernig sem hann eyddi eldspýtunum .
- Ætli engin steinolía sé til , mælti hann ,
og var nú orðinn hinn ákafasti .
Enn fóru þau að leita í klefanum .
En steinolíu fundu þau enga .
Þá mintist prestur þess , að hann hafði séð hefilspónahrúgu við hús , sem var í smíðum þar í nágienninu .
Hann þaut út tafarlaust .
Ragnhildur horfði á eftir honum út úr dyrunum .
Hann hljóp , eins og hann væri að flýja illviður .
Þá fór hún inn til Grímsa
og tók utan um höndina á honum , eins og presturinn hafði gert , þegar hún kom inn .
Fólkinu varð heldur en ekki starsýnt á nýja prestinn , þegar hann kom berhöfðaður , með fult fangið af tréspónum , og bar þá inn í kotið til Imbu vatnskerlingar .
Hvað stendur til ? sagði hver við annan .
Og menn góndu og góndu á kotið , löngu eftir að prestur var horfinn inn úr dyrunum .
Nágrannakonurnar hugsuðu sér að koma til Imbu seinna um daginn , og fá að vita , hvað um hefði verið að vera .
En prestur horfði ekki á annað en tréspænina ,
tróð þeim inn í ofninn
og kveikti í þeim .
Nú fór að loga glatt .
Í þessum svifum kom húsfreyja inn ganginn , vaggandi út á báðar hliðar .
Stór kona , þrekvaxin , búlduleit , með blá , stór augu , sem sýnilega höfðu verið fjörleg fyrir einum til tveimur áratugum .
Þau áttu það til að vera það enn .
Úti á götunni hafði hún frétt , hver komin væru .
Fyrir því hafði hún komið andlitinu í viðeigandi stellingar .
Hún var ekkert annað en bros og ástúð og kátína og kol .
Nei , komið þér nú blessaðar og sælar , fröken Ragnhildur .
Ja , nú er eg alveg standandi hlessa .
Á dauða mínum átti eg von , en ekki á svona ánægjulegum gesti .
Þessa ánægju hafið þér aldrei gert mér fyr .
Komið þér nú margblessaðar og sælar .
Eg kom með ofurlítinn matarbita handa honum Grímsa frá henni mömmu , sagði Ragnhildur , þegar hún komst að fyrir fagnaðarlátunum í Imbu .
Já , það var henni líkt , blessuninni .
Hún lætur sjaldnast á sér standa að líkna smælingjunum
Og komið þér blessaðir og sælir , sagði hún ,
og sneri sér nú að presti .
Þekkið þér mig ?
Eg er nú nýkominn hingað til bæjarins .
Ja , hvort eg þekki yður ? !
Hvort eg heyrði ræðuna yðar í gær !
Eg veit ekki !
Þakk yður ástsamlega fyrir hana , síra Þorvaldur .
Eg segi það satt ,
eg gat ekki stilt mig uni að segja það við hana Gróu mina Péturs , hérna nágrannakonu mína , sem er greindarkona , greindarkona ,
eg sný ekki aftur með það , þó að ýmislegt megi nú að henni finna , og þó að ýmislegt sé að henni , og það með rétttu ,
eg kannast við það
en eg segi það satt ,
eg gat ekki stilt mig um að segja það við hana , þegar eg kom frá kirkjunni , að þetta væri það yndislegasta guðsorð , sem eg hefði nokkurn tíma á minni lífsfæddri æfi heyrt
Já , þetta eru nú ánægjulegir gestir ;
það má nú segja .
Og þér kominn hingað , síra Þorvaldur , úr kongsríki dómkirkjuprestsins inn í aumasta garðshornið , sem til er í henni Reykjavík .
Já , nýir siðir koma með nýjum herrum ;
það má nú segja .
Og eg er nú svo sem öldungis hlessa .
Ingibjörg flutti ræðuna með miklum áherzlum og svo hátt , að söng í öllum kofanum .
Í ræðulok dró hún að sér andann langt og þungt
og þeytti honum út um vitin með óvenjulegum hávaða , annaðhvort af fagnaðarundrun , eða af því , að hún hafði alt af staðið á öndinni , meðan hún lét dæluna ganga .
Eg vona , að þér misvirðið það ekki við mig , sagði prestur , að eg tók þarna bollann yðar , til þess að láta drenginn yðar hrækja í .
Hann má ekki með nokkuru móti hrækja á gólfið .
Eg sendi yður bollapör í staðinn .
Og eg reyni að útvega yður eitthvert hentugra ílát handa honum til þess að hrækja í .
Ja , misvirða , prestur minn !
Hvort eg muni misvirða það , sem mér er vel gert !
Eg held nú síður .
Þakk yður ástsamlega fyrir .
Og svo má glugginu ekki vera svona lokaður alt af .
Hann ætti að vera sem allramest opinn .
Eg sendi yður einhvern smið , til þess að gera við hann , hvenær sem eg næ í hann .
Já , ekki ætlið þér að gera það endaslept .
Verið þér blessaður fyrir það .
Verið þér nú sælar , Ingibjörg , sagði Ragnhildur
og tók körfuna á handlegg sér ...
Og vertu nú sæll , Grímsi minn ,
og góðan bata
Prestur kvaddi líka .
Og þau fóru út úr dyrunum .
Ingibjörg fylgdi þeim til dyra
og sendi á eftir þeim blessanirnar , svo að heyrðist langar leiðir .
Guð má vita , hvað varð af brosinu og ástúðinni og kátínunni á henni , meðan hún var á leiðinni inn ganginn .
Alt var horfið , þegar hún kom aftur inn í stofuna til Grímsa , nema kolin .
Hvern fjandann vill það vera að snuðra hér , þetta fína hyski ? sagði hún , í meira lagi önuglega .
Eg held , þau hafi komið til þess að vitja um mig , sagði Grímsi .
Þau voru ósköp góð við mig .
Vitja um þig ! Nema hvað !
Ætli þeim standi ekki nokkuð á sama um þig , drengur minn ?
Ætli presturinn svarna fengi ekki eins tekjurnar sínar , þó að þú hrykkir upp af ?
Það vill hafa nefið niðri í hverjum koppi , þetta hyski .
Og svo fussar það og sveiar , ef ekki er ilmvatnslykt af öllu saman .
Eg held , eg fyndi þefinn af þeim báðum .
Það er líka prestlegt að vera með annan eins spjátrungskap .
Skrattinn fjarri mér .
Það heldur víst , að eg hafi tíma til að fága alt og snurfusa , eins og þetta illþýði , sem aldrei gerir ærlegt handarvik ,
ekkert þarf annað en sleikja sólskinið ...
Og hvern bannsettan þremilinn kemur prestinum við , hvar við hrækjum í ?
Ætlar hann að verða eitthvert yfirpóliti hér ?
Eða glugginn minn ?
Hann fer líklegast bráðum að rífa kofann ofan af hausnum á mér ...
Við sjáum nú , hvað setur .
Ætli Ingibjörg litla fari ekki sínu fram ?
Skyldi hann láta sitja við þetta eina bollapar ?
Ekki væri það nú eiginlega höfðinglegt ...
En ætli það sé ekki bezt , að eg strjúki hérna af gólfskrattanum , áður en fleira treður sér inn á mann af þessu hyski ?
Nú verður kannske aldrei friður .
Ingibjörg fór fram í klefann , til þess að búa sig undir gólfþvottinn .
Hún kom inn aftur með öndina í hálsinum ,
snuðraði í hvert horn
og lagðist flöt á gólfið , til þess að sjá og þreifa inn undir rúmið .
Hvar er gólftuskan mín ?
Hvernig getur staðið á þessu ? tautaði hún fyrir munni sér .
Þau tóku hana , sagði Grímsi lágt .
Hann þorði varla að stynja því upp .
Hvað ?
Tóku hana ?
Hvað ætluðu þau sér með hana ?
Hvað gerðu þau við hana ?
Ekki hafa þau étið hana ?
Þau brendu hana , sagði Grímsi enn lægra .
Hva<dash>að ?
Ingibjörg tútnaði öll saman út .
Brendu hana ? !
Má eg spyrja þig , drengur minn , eftir hvaða guðs eða manna lögum þau ryðjast inn í mín hús og brenna mínar eigur brenna fyrir mér gólftuskuna ?
Grímsi var ekki svo lögfróður , að hann gæti svarað því .
Hann þagði .
Og hann skalf í rúminu .
Ofsinn var svo mikill í móður hans , að hann hélt , að hún ætlaði að berja sig .
Af gömlum vana var rétt komið fram á varirnar á honum : Eg skal aldrei gera það oftar .
Brendu hana
ekki nema það þó !
Jæja ; lítið er ungs manns gaman að koma hingað til þess að setjast við að brenna tusku fyrir fátækri konu .
Jæja , það verður hver að hafa , sem á hann er lagt .
Ofsinn var farinn að sefast .
Og Ingibjörg lét nú ekki jafnófriðlega og áður .
Henni varð litið á borðið .
Þar var mikill matur .
Ætli það sé þá ekki bezt , að maður fari að nazla eitthvað í þessari matarögn , sem hún hefir komið með , drósin , svo maður hafi þó eitthvað fyrir snúð sinn ? sagði Ingibjörg
og tók allhraustlega til matar sins .
En Grímsi grúfði sig niður
og hugsaði um hvítar , mjúkar hendur , sem hefðu farið um andlitið á sér .
Þangað til hann sofnaði .
Síðast heyrði hann það til móður sinnar , að hún var að tauta við sjálfa sig með fullan munninn :
Brenna fyrir mér tuskuna ekki nema það þó !
Þau prestur og Ragnhildur urðu samferða vestur í bæinn .
Hvernig stendur á því , sagði prestur , að þó að eg hefði verið þarna allan daginn , hefði mér fráleitt nokkurn tíma dottið í hug að gera það , sem þér gerðuð ?
Mér hefði aldrei hugkvæmst að fara að greiða drengnum , né þvo honum , né tína upp fiskbeinin , né þurka upp hrákana .
Hvernig stendur á því , sagði Ragnhildur
og leit framan í hann brosandi , að þó að eg hefði verið þarna allan daginn , hefði mér fráleitt nokkurn tíma dottið í hug af sjálfsdáðum að gera það , sem þér gerðuð ?
Mér hefði aldrei hugkvæmst að halda í höndina á honum , meðan eg hefði verið að tala við hann .
Og prestur varð glaður , eins og barn .
Og honum fundust sér allir vegir færir .
VII. Hjá yfirdómara .
Komið þér sælir .
Velkominn ! sagði Þorgrímur Jónsson yfirdómari vingjarnlega
og rétti síra Þorvaldi höndina í dyrunum að skrifstofu sinni .
Prestur var kominn að heimsækja fjölskylduna .
Viljið þér ekki fara úr yfirfrakkanum og rabba dálítið við mig ?
Prestur hengdi yfirfrakkann upp á snaga í forstofunni .
Hvað má bjóða yður ? Glas af víni ?
Nei , þakk yður fyrir .
Bindindismaður ?
Já .
Leiðinlegt .
Hvers vegna þá það ?
Fæ þá ekkert sjálfur .
Ekki get eg drukkið einn af fögnuði út af því , að þér eruð kominn .
Prestur leit framan í hann .
Honum var ekki með öllu grunlaust um , að yfirdómari væri að gera gabb að sér .
Andlitið var alvarlegt .
En prestur þóttist sjá góðlátlegan glampa í gráum , skýrlegum augunum .
Vindil ? sagði yfirdómari
og tók kassa ofan af bókaskáp .
Nei . þakk yður fyrir .
Eg reyki ekki .
Og þolið ekki að sitja í reyk ?
Jú , mikil ósköp .
Prestur hló glaðlega .
Gott !
Yfirdómari kveikti sér í vindli
og púaði mikinn .
Hann var heldur lágvaxinn maður , holdskarpur , munnfriður , með þykt hár , sem farið var að grána , og kinnskegg ,
Dálítið haltur var hann á hægra fæti og í lafasíðum frakka .
Hann var skjótur í hreyfingum fram og aftur um gólfið ,
og löfin köstuðust til dálítið skringilega .
Svo þér teljið yður vel fallinn til þess að vera dómkirkjuprest hér ?
Prestur leit á hann spurnaraugum .
Hann kunni eitthvað kynlega vel við sig .
Samt fanst honum , sem grundvöllurinn væri ekki sem traustastur .
Hvers vegna haldið þér það sérstaklega ?
Annars hefðuð þér ekki sótt .
Við þessa röksemd gat prestur ekki ráðið .
Það er vandi , mælti yfirdómari enn fremur , vandi að vera prestur hér
Kunnið þér að þegja ?
Eftir því , um hvað það er .
Einmitt það .
Mig grunaði það
Þykir yður vænt um nokkuð ?
Ný spurning í augunum á presti .
Eg á ekki við það , hvort yður þyki vænt um nokkurn , til dæmis að taka nokkura stúlku , eða nokkura menn .
Eg á við það , hvort yður þyki vænt um nokkuð , til dæmis ja , hvað á eg að taka til dæmis ? nokkurt mál !
Prestur gat ekki áttað sig á húsráðanda
gerði ekki nema þegja og horfa á hann .
Eg á ekki svo mjög við stórmálin , eins og til dæmis að taka áburðardrýgindi og kynbætur búpenings og erfðafestu og hafnarstæði og bæjarbryggjuna hér , sem er eitt af okkar frægustu mannvirkjum og stórmál jafnframt .
Eg á við smámálin , eins og eins og jæja , eins og
segjum til dæmis sannleikann .
Þér teljið hann með smámálum ? sagði prestur
og hló .
Haldið þér , að við þömbum hann úr ámum hér í Reykjavík ?
Auðvitað tökum við hann inn úr homöpathaglösum
teljum einn , tvo dropa í sykurmola
og látum hann renna varlega uppi í okkur , svo að áhrifin verði ekki of snögg .
Geta má nærri , að hann er smámál , æfinlega .
En hann getur samt orðið til bölvunar .
Sannleikurinn ?
Já , einmitt það sannleikurinn .
Og eins er um sumt fleira , sem við tölum ekki hátt um , svo að við verðum ekki að athlægi . Til dæmis réttlætið og kærleikann .
Þér höfðuð lagt út af honum ágætlega á sunnudaginn .
Það er nú ekki svo hættulegt .
Prédikanir eru að öllum jafnaði meinlausar .
Og um eitthvað verðið þið að mega tala , úr því að þið eigið að tala .
En annars verðið þér að kunna að þegja .
Kunnið þér það ?
Eg vona ekki .
Það er nú ekki beinlínis að marka .
Það má læra .
Flestum lærist það .
Og upphaflega vona margir , að þeim lærist það aldrei .
Prestar verða að læra það .
Þeim er þar ekkert undanfæri .
Þeim er það conditio sine qua non .
Nei , nú farið þér að verða of meinlegur við okkur .
Alls ekki .
Þið verðið að gera það , sem ykkur er goldið fyrir .
Við greiðum ykkur okkar gjöld fyrir að þegja . Auðvitað jafnframt fyrir að segja sumt , segja það , sem okkur kemur saman um , eða við látum sem okkur komi saman um , og er þar af leiðandi meinlaust . En einkum og sérstaklega fyrir að þegja .
Haldið þér , að við greiðum ykkur gjöld fyrir að segja það , sem okkur kemur illa eða verður okkur að hneykslunarhellum ?
Eða finst yður sanngjarnt að búast við því ?
Haldið þér , að við mundum vilja kaupa nokkurn nýjan sannleik af presti ?
Hvers vegna ekki af presti eins og hverjum öðrum ?
Það skal eg nú segja yður bráðum .
Ef of mikið yrði um sumt af þessu , sem eg geri ráð fyrir , að yður þyki vænst um , til dæmis að taka sannleikann og réttlætið og kærleikann , þá gliðnaði þessi mannfélagshjallur sundur , sem við höfum leitað okkur skýlis í .
Eg skal ekkert um það segja , hvort við kynnum ekki að koma upp einhverju nýju byrgi eftir á .
Við hugsum ekki svo langt .
Við reynum að halda við gamla byrginu .
Til þess er kirkjan svo fyrirtaksvel fallin .
Hún er mesta íhaldsafl mannkynsins .
Hún tekur enga skoðun gilda , sem hún heldur að komi sér illa .
Hún horfir gegnum allar sannanir , eins og þær væru ekki annað eu loft .
Þangað til jafnvel allra skynminstu aulabárðar eru farnir að sjá , að sannanir eru sannanir og ekki loft þá segir kirkjan einn góðan veðurdag : Ekki haggar þetta við mér .
Og eiginlega hefi eg nú alt af verið að segja þetta sama .
Þetta kunnum við vel við .
Þessi staðfesta vekur traust .
Þarna finnum við að bjarg er undir .
En ef prestur færi að álpast út í að segja okkur eitthvað , sem okkur væri ógeðfelt , eða við gætum ekki skilið
ja , þér gætuð bara séð hvernig færi .
Þess vegna segi eg það
temjið þér yður vandlega að þegja , ef yður er það ekki tamt .
Naumast ætlið þér þó að neita því , yfirdómari , að kirkjan hafi stundum sagt mönnum fleira , en þeim var geðfelt þann svipinn , fleira en þeir höfðu áttað sig á , þegar kirkjan sagði þeim það .
Maður guðs og lifandi ! Ekki dettur mér í hug að neita því , prestur minn .
Það var meðan kirkjan var að siða mennina .
Það var meðan henni einni datt nokkuð nýtt í hug .
Þá var hún drotning .
Þá gat hún leikið sér ,
En það var fyrir mörgum öldum .
Nú er hún orðin ambátt .
Getur vel verið , að hún sé brúður Krists enn .
Eg segi ekkert um það ;
læt það alveg hlutlaust .
En hún er okkar ambátt .
Henni var líka einu sinni ætlað að vera salt .
Við þolum ekkert saltbragð að henni .
Við viljum helzt ekkert bragð að henni .
Við kunnum bezt við , að hún sé beinin í kjöttunnunni .
Þá er hún föst fyrir .
Og við viljum , að andlegrar stéttar menn séu spekingar , alfullkomnir spekingar , sem vita alt , vita alt af sjálfum sér , án þess að þurfa að líta í nokkura bók en segja aldrei neitt af því , svo enginn fái höggstað á þeim segja aldrei neitt í votta viðurvist
Og svona ættu allir embættismenn að vera , spekingar af þessu tægi
Svona er eg .
Haldið þér , að eg fari að segja nokkuð , sem verður vottfast ?
Eg segi yður satt , að kæmi nú einhver annar inn þótt ekki væri nema konan mín þá þegði eg .
Eg læt ekki hafa neitt eftir mér
En nú ætla eg að fara og vita , hvort við fáum ekki kaffi hjá henni ,
og þá skuluð þér sjá mun á mér , þegar fer að fjölga .
Kaffi drekkið þér væntanlega , ef þér ætlið ekki að láta flytja yður burt af landinu samstundis .
Prestur þakkaði fyrir boðið .
Yfirdómari hélt af stað höllum fæti ,
og fór svo hart , að frakkalöfin stóðu langt aftur af honum .
Eftir örstutta stund kom hann aftur
og vísaði prestinum inn í beztu stofuna .
Mæðgurnar stóðu þar ,
og á borðinu var kaffi í silfurkönnu , bollapör og kaffibrauð .
Húsráðandi nefndi nöfnin ,
og prestur heilsaði mæðgunum .
Húsfreyja var lítil kona , fölleit , nokkuð farin að hærast .
Hún hafði sýnilega verið fríð sýnum .
Nú var kominn reynslusvipur á andlitið .
En dökk augun voru furðu ungleg .
Héðan af þegi eg , sagði yfirdómari .
Hér inni er mér ekki leyft að tala .
Hér stendur húsfreyjan við stýrið .
Eg trúi því ekki , að hún þegi .
Hún heyrir til gamalli kvenkynslóð , eins og þér sjáið , kynslóð , sem talaði við alla .
Unga kvenkynslóðin talar ekki við nokkurn mann , sem er orðinn hálfþrítugur .
Þér megið ekki láta yður bylt við verða , þó að maðurinn minn fái aðsvif , sagði húsfreyja .
Aðsvif sagði prestur .
Já , af stríðni .
Þau em ekki hættuleg .
Þau settust við borðið öll
og fóru að drekka kaffið .
Prestur hafði verið allsendis ókunnugur fjölskyldunni þegar hann var í skóla , enda mjög lítið kynst í bænum .
Hann minti hálft í hvoru , að börnin hefðu verið fleiri ,
og hann spurði frúna , hvort svo hefði ekki verið
með hálfum huga samt , af ótta við að ýfa upp einhver sár .
Jú , eg á fjögur börn , svaraði hún
og leit heldur glaðlega fraraan í hann unglegum augunum .
Nú varð prestur öruggur .
Hann réð af svarinu , að þau væru öll á lífi .
Eru hin ekki heima sem stendur ?
Jú , öll heima , mælti frúin En ekki nema Ragnhildur heima hérnamegin .
Hún sagði þetta alveg blátt áfram , eins og ekkert væri um að vera .
Engin tilgerð og engin ákefð í rómnum .
Presti fanst hann hafa þekt konuna alla sína æfi , og aldrei verið annað en vinur hennar .
Og honum fanst ylur fara um sig allan við þá óbifanlegu sannfæringarvissu , sem í svarinu var fólgin .
Eða stafaði ylurinn af návist dótturinnar ?
Að minsta kosti var yndislegt þarna að vera .
Frúin spurði hann , hvernig honum litist á sig í Reykjavík .
Prestur kvaðst lítið hafa litast um enn , vera öllu ókunnugur
Samt er eg kominn í vandræði , þó að ekki sé lengra liðið .
Frúin spurði , hvað að honum amaði .
Hann kvað kennara vanta við barnaskólann í stað annars , sem tekið hefði að sér kenslu í haust , en ætlaði að láta af starfinu mjög bráðlega .
Frúin spurði , hvort enginn hefði boðist .
Jú ; Ásgrímur Bjarnason .
Frúin hélt , að hann gæti þá ekki verið í miklum vandræðum
hefði fengið fluggáfaðan og vel mentaðan háskólamann
Þér þekkið hann víst frá Kaupmannahöfn ?
Lítið þaðan .
En eg þekki hann héðan .
Eg hefi lesið blöðin frá síðustu vikum .
Þar hefir hann sagt margt ljótt .
Svo þér setjið þetta fyrir yður , mælti frúin
Það leynir sér ekki , að þér eruð nýkominn frá öðrum löndum .
Hér erum við orðin þessu svo samdauna , að við tökum naumast eftir því .
Já , eg set fyrir mig hrottaskapinn og óþverrann .
Eg veit ekki , hvort með islenzkum námsmönnum er minna af sannri mentun andans en af gáfum og fróðleik .
En um þennan mann er eg ekki í neinum vafa .
Hann er gáfaður og fróður .
En hann er ekki vel til þess fallinn að móta barnasálir .
Það kann að sýnast lítið að hleypa manni að tímakenslu við barnaskóla .
Í mínum augum fylgir því eins mikil ábyrgð eins og hverju öðru .
Getið þér vísað mér á nokkurn annan ?
Nú kom vinnukona inn
og sagði , að frammi væri kona , sem langaði til að tala við frúna .
Húsfreyja stóð upp
og fór fram í eldhús .
Yfirdómari hafði steinþagað , síðan er hann settist niður .
Fyrst hafði hann horft niður fyrir sig .
En þegar talið barst að barnaskólanum , hafði hann farið að horfa á prest með skringilegu brosi ,
og prestur gat ekki áttað sig á því , hvort yfirdómari var , eða hvort hann var ekki , að spottast að honum .
Nú ætla eg að fara inn til mín , mælti yfirdómari
og stóð upp .
Eg tala , hvort sem er , ekki hér .
Nú er bezt , að þér komist að raun um , prestur minn , hvað skrafhreyfinn og skemtilegur er sá fulltrúi ungu kynslóðarinnar , sem á heima hér í húsinu .
Eg hefi talað við dóttur yðar fyr en nú ,
og kvarta ekki , sagði prestur .
Gott ! sagði yfirdómari .
Haun var lagður af stað inn í skrifstofu sína
og lokaði hurðinni á eftir sér .
Ragnhildur horfði á eftir föður sínum ,
Á svipnum var auðséð , að henni þótti miður .
Hún þagði ofurlitla stuud ,
og tók því næst til máls :
Þér megið ekki hugsa yður hann pabba eftir því , sem þér hafið séð af honum í dag .
Hann er stríðinn .
Eg geri ráð fyrir , að hann hafi ekkert gert annað en stríða yður , meðan þið voruð tveir einir þarna inni .
Hann sýnist vera kaldlyndur .
Hann er alt annað inst inni .
Hún þagnaði við .
Presti fanst , eins og hana langaði til að segja eitthvað meira , en að henni veitti það örðugt .
Hann sagði ekkert ,
en horfði á hana .
Hún tók aftur til máls :
Systkin min dóu öll á einni viku .
Þá lá pabbi heila nótt á bæn í samfellu .
Á mömmu lagðist sú viðbótarbyrði að hugga hann .
Og það var ekki létt verk .
Hann er ekki kaldlyndur .
Hann sér oft hlutina í skringiljósi .
En eg held , að það ljós sé æfinlega bjart , og því eru æfinlega einhver hlýindi samfara .
Prestur kom engu orði upp fyrir fögnuði .
Þetta traust hafði Ragnhildur á honum !
Hann leit á hana .
Hún roðnaði .
Nú kom húsfreyja inn .
Eg hverf að því aftur , sem við vorum að tala um .
Hafið þér gert yður grein fyrir , hvað það er , sem þér eruð að leggja út í ?
Þér ætlið að leggja kapp á , að Ásgrími Bjarnasyni verði synjað um jafnlítilfjörlega stöðu eins og þá að verða kennari hérna við barnaskólann , af því að hann á í illdeilum og sendir ókvæðisorð um heiðvirða menn út um landið .
Þér vitið , að hann lætur ekki eiga hjá sér .
Hitt er yður ef til vill ekki jafnkunnugt um , að orð leikur á því , að hann riti greinar sínar flestar fyrir tilstilli Þorbjarnar Ólafssonar kaupmanns .
Og Þorbjörn ræður sennilega meiru hér í bænum en nokkur einn maður annar .
Og Ásgrímur á mikils megandi venzlamenn , og enn fleiri kunningja .
Þér kveikið mikið bál með þessum litla neista .
Þér verðið hataður ,
þér verðið rægður ,
og þér verðið svívirtur .
Finst yður svo mikils vert um þetta mál , að út í alt þetta sé leggjandi ?
Hugsið þér yður nú vandlega um .
Eg hefi hugsað um það .
Eg þarf ekki að hugsa um það meira .
Mér þykir svo mikils um það vert .
Ragnhildur leit á hann , um leið og hann sagði þetta .
Hvernig var þessi harðneskja komin í svipinn ?
Hann sem nokkurum augnablikum áður hafði verið svo svo ja , hvernig ? verið svo , að hún gat ekki annað en sagt honum það , sem hún hafði sagt .
Nú var hún orðin hrædd .
Við hvað ?
Jæja , sagði frúin .
Þér farið að sjálfsögðu eftir því , sem þér álítið rétt vera
Mér dettur í hug Sigríður , vinkona Ragnhildar minnar
Þú ættir að fara og finna hana , Ragnhildur .
Og ef henni lízt á þetta , væri bezt , að hún fyndi prestinn
Þá getið þér , síra Þorvaldur , reynt hana og gert þær ráðstafanir , sem yður þykir við eiga .
Þetta varð að samningum .
Prestur stóð upp
og kvaddi .
Munið þér , hvað eg sagði um smámálin , prestur minn , sagði yfirdómari , þegar hann var að kveðja prest í forstofunni .
Og munið þér , hvað eg sagði um að þegja .
Hamingjan má vita , hvort yður hefir ekki skjátlast , þegar þér komust á þá skoðun , að þér væruð sérstaklega vel fallinn til þess að vera dómkirkjuprestur !
Verið þér nú sælir !
Það verður þá að hafa það ! sagði prestur
og hló .
Verið þér sælir !
En Ragnhildur fór inn í herbergi sitt .
Hvers vegna hafði hún sagt honum þetta ? Sagt honum það alveg upp úr þurru , alveg ótilneydd .
Hvers vegna hafði hún sagt honum það trúnaðarmálið , sem föður hennar var sjálfsagt sárast um ?
Hvað varðaði hann um instu hugarhræringar þeirra þar á heimilinu ?
Hún vissi , hvað honum var innanbrjósts .
Enginn slæðingur af efa um það .
Hún vissi það í gær .
Og enn betur vissi hún það í dag .
Hafði hann þá nokkuð sagt við hana í þá átt ?
Nei . Þess þurfti ekki .
Hún hefði ekki vitað það neitt betur fyrir það , þó að hann hefði skrifað henni bréf , eða fallið á kné frammi fyrir henni , eða hvíslað ástamál í eyra henni .
Ekki minstu vitund betur .
Og samt hafði hún sagt honum þetta !
Auðvitað af því að hún vissi þetta !
Auðvitað af því að nú stóð henni á sama um alt og alla í veröldinni nema hann !
Nei , nei , nei !
Hún hafði of oft lofað sér því , að hún skyldi aldrei glata sjálfri sér að hún skyldi aldrei ganga nokkurum karlmanni á hönd með þeim hætti , að hennar eðlisfar og hennar skoðanir og hennar vilji yrði að engu .
Hún ætlaði ekki að fara að svíkja það .
Hún vissi um vinkonur sínar , sem gifst höfðu .
Þær höfðu ekki allar þagað .
Og hér var ekki nema um tvent að velja : Annaðhvort hann eða sjálfa sig . Ekki hvorttveggja .
Hvaða sannanir hafði hún þess ?
Hún fann það ,
hún sá það ,
hún vissi það .
Hún sá það rétt áðan . Eins og hún sæi það ekki , að með öllum röksemdum , öllum blíðuatlotum , öllum hugsanlegum mannlegum öflum hefði verið ókleift að fá hann til þess að hverfa frá því ráði , sem hann hafði tekið !
Já , en hún hafði verið honum alveg sammála .
Maðurinn hafði haft alveg rétt að mæla .
Hún hefði þó ekki viljað láta hann hverfa frá réttu máli . Eins og hann hefði ekki verið alveg eins , þó að hún hefði verið honum ósamdóma ? Þó að hann hefði verið að fara með það , sem rangt var ?
Og var ekki óhætt að ganga að því vísu , að hún yrði honum einhvern tíma ósamdóma ?
Geta má nærri .
Og var það veruleg bót í máli , þó að sú fjarstæða væri hugsanleg , að þau yrðu aldrei ósamdóma ?
Var ekki meðvitundin ein um það , að það hefði engin áhrif , þó að þau væru ósamdóma , næg til þess að girða fyrir ánægjuna ?
Og lífið fanst henni ekki lengur leiðinlegt , eins og henni hafði lengstum fundist .
Nú var hún hrædd við það .
Hún var hrædd við sjálfa sig og hrædd við hann og hrædd við alt .
Hún fann , að ráðríkið og ofbeldishugurinn er runninn saman við alt það , sem bezt er í sálum mannanna . En einkum í hennar eigin sál .
VIII. Í skrifstofu Þorbjarnar .
Hvers vegna í andskotanum gerið þér þetta vitlaust ?
Þér verðið að leiðrétta þetta á augabragði .
Þorbjörn var í sýnilegri æsingu .
Bókarinn , sem hann átti orðastað við , svaraði engu .
Farið þér ofan í búð
og segið stráknum honum Valda að fara , og flýta sér , og biðja hann Ásgrím Bjarnason að finna mig svo fljótt , sem hann geti með nokkuru móti .
Rómurinn var enn hastur og æstur .
Bókarinn fór .
Þorbjörn fór inn í skrifstofu sína , inn úr bókarastofunni ,
og þrammaði þar fram og aftur um gólfið .
Bókarinn kom aftur ,
og sagði , að Valdi væri farinn .
Þorbjörn hélt áfram að þramma .
Eftir ofurlitla stund rauk hann út .
Bókararnir heyrðu þungt fótatakið ofan stigann .
Hvað gengur að karlvarginum ?
Auðvitað hafði eg ekki gert neitt vitlaust .
En ekki er til neins að tala um það , meðan hann er í þessu skapi .
Hann áttar sig á því , þegar hann verður búinn að jafna sig .
Hann hefir enga eirð .
Hvað ætli honum þyki ? sagði hinn .
Ætli Sigurlaug hafi verið nokkuð stirð við hann í nótt ?
Þeir hlógu báðir .
Að minsta kosti gengur atvinnureksturinn bærilega .
Ekki þarf karlinn að setja hann fyrir sig .
Geðgóður maður væri eg , ef eg hefði grætt annað eins síðasta árið .
Hann misti nú samt skipið í sumar .
Já , en það var í ábyrgð .
Og hann var svo heppinn að ná undir eins í skip aftur .
En hugsaðu þér 24 menn druknaðir ... , sem hann hjálpar ekkjum og öðrum umkomulausum einstæðingum út af því slysi !
Já ... en það ætti að halda honum í góðu skapi .
Það á einmitt við hann .
Hann hjálpar mikið ógrynnin öll .
Eg held , að hann yrði ekki mönnum sinnandi , ef hann væri einhverstaðar þar , sem hann gæti engum hjálpað .
Hann sér svo sem ekki eftir peningunum .
Hann fær margfalt í aðra hönd , þegar hann nær tökum á mönnum , fær að ráða yfir þeim .
Hugsaðu þér nú þorir engin af þessum ekkjum að gifta sig , án hans leyfis .
Og hann ræður því , hvað hver krakki verður látinn gera .
Og hann kemst í kynni við venzlamenn alls þessa fólks .
Og hann kemur því inn hjá þeim öllum , að þeir eigi honum eitthvað mikið að þakka , og séu skyldir til að veita honum að málum
Nei , á skiptapanum hefir hann stórgrætt .
Nú heyrðist þungt fótatak í stiganum .
Þorbjörn kom inn aftur , með Ásgrím Bjarnason ,
hélt áfram inn í skrifstofu sína
og lét aftur hurðina milli herbergjanna .
Hafið þér frétt af skólanefndarfundinum í morgun ? mælti Þorbjörn ,
og var mikið niðri fyrir .
Ásgrímur var hár maður og karlmannlegur , fríður sýnum og reigingslegur nokkuð , með svart , stint hár , gulgrá augu og mikið , dökt yfirskegg .
Nei ; hann hafði ekki frétt af fundinum .
Þá eigið þér nokkuð eftir .
Eg hefi nú aldrei á minni lífsfæddri æfi vitað annað eins .
Hugsið þér yður .
Nú kom annar bókarinn inn , sá sem hafði orðið fyrir atyrðingunni .
Hvað viljið þér ? spurði Þorbjörn óþolinmóður .
Eg er með fyrirspurnir neðan úr búðinni , sem eg var beðinn að leggja fyrir yður .
Komið þér með þær , sagði Þorbjörn .
Sigurður Sveinsson vill fá nýjan ofn .
Segið þér honum að eg eigi húsið og ráði því , hvaða ofn er í því og að hann fái engan nýjan ofn .
Hann er að tala um , að ofninn sé alveg ótækur , og ekkert viðlit að hita með honum tvær stórar stofur .
Segið þér honum , að hann megi tala svo mikið , sem hann vill .
Hann býðst til þess að kaupa ofninn sjálfur , góðan ofn hérna úr búðinni , flytja hann upp eftir og koma honum fyrir á sinn kostnað .
Eg banna það .
Eg man honum síðustu bæjarstjórnarkosningarnar .
Ef hann hefði ekki leigusamning , skyldi hann vera farinn úr því húsi fyrir löngu .
Eg skal skila því , sagði bókarinn .
Er það nokkuð meira ? sagði Þorbjörn .
Þá kom heil runa af fyrirspurnum hvort Hrólfur hrip mætti fá tvær flöskur af brennivíni , hvort einn mætti fá fimm krónur , annar tíu krónur , þriðji hrísgrjón , fjórði kaffi , fimti reku , sjötti vagn , sjöundi hest o.s.frv. , o. s. frv.
Þorbjörn kvað á um alt með röggsemd ,
og virtist ekkert furða sig á fyrirspurnamergðinni ,
var henni sýnilega vanur ,
og kunni henni ekki illa .
Bókarinn fór .
Mörgu þurfið þér að sinna , sagði Ásgrímur .
Eg yrði vitlaus af öllu þessu ragi .
Eg er ekki höfuðveikur , karl minn .
Eg er af ætt Mýramanna . Kominn beint frá Agli Skallagrímssyni , segja ættartölumennirnir .
Og hvað er þá um fundinn ?
Já fundurinn !
Honum var eg nú nærri því búinn að gleyma .
Og honum ætti eg samt ekki að gleyma .
Og honum skal ekki verða gleymt .
Hvenær á eg þá að taka við kenslunni ? spurði Ásgrímur .
Taka við kenslunni ?
Þorbjörn starði á hann nokkura stund þegjandi .
Aldrei , karl minn Aldrei !
Ásgrímur roðnaði við .
Hvers vegna ekki ef eg má vera svo djarfur að spyrja ?
Hvers vegna ekki ? Af því að skólanefndin telur yður ekki hæfan til þess að segja krökkunum til .
Af því að hún vill heldur einhverja stelpu utan úr kotum .
Nú en eruð þér ekki sjálfur í skólanefndinni , maður ?
Ásgrímur var farinn að dökna til muna í framan .
Jú .
En eg er ekki nema minnihluti örlítill , vesalings minnihluti .
Í þeim minnihluta er enginn nema eg ,
Og það munar nú ekki mikið um mig .
Og Þorbjörn lagði hendurnar fram á borðið
og hleypti brúnum .
Svipurinn allur var í þá átt , sem honum hefði einhvern tíma komið til hugar , að eitthvað hefði um sig munað .
Eg botna ekkert í þessu , sagði Ásgrímur .
Segið þér mér , hvernig í því liggur .
Ekki öðruvísi en svona :
Presturinn okkar nýi sagði nei blábert nei !
En þriðji nefndarmaðurinn hann síra Gunnlaugur ?
Hann ! ?
Hann var nú á báðum áttum , eins og hann er vanur , karlrolan .
Í gær talaði eg við hann ,
og þá lét hann svo , sem enginn gæti komið til nokkurra mála annar en þér , úr því að þér sæktuð .
Á fundinum í dag var hann sína stundina með hvorum .
Fyrst var hann með mér , gallharður .
En eg var sá bölvaður glópur að nota ekki stundina , meðan hún gafst , lofaði síra Þorvaldi að þvæla um þetta , þangað til hann var búinn að snúa karlskrattanum .
Hann fór að velta vöngum og taka í nefið og samsinna og hjala um það , að alveg væri það nú satt , og því yrði nú ekki neitað , og rétt væri það og guðsorði samkvæmt , að reyna að bæla niður ofstopann og illindin .
Þegar eg heyrði þesssi veðrabrigði , ætlaði eg að reyna að teygja fundinn , þangað til karlinn snerist aftur
eg vissi , að til þess mundi ekki þurfa nema svo sem hálfa klukkustund .
En síra Þorvaldur , sem er sjálfsagt slunginn refur og illvígur eins og fjandinn , þó að hann þykist fara ósköp hægt hann sá við þeim leka ,
og fékk stelpuna sína samþykta og alt saman bókað , alt í þeim hendingsflýti , að síra Gunnlaugur bölvaður asninn fékk ekki nokkurt ráðrúm til þess að snúast aftur og éta alt ofan í sig , eins og hann er vanur ,
og veit hann er skyldugur til , æfinlega , frá vöggunni til grafarinnar , fram í rauðan dauðann , og þessa heims og annars .
Þorbirni hægðist sýnilega töluvert við að minnast síra Gunnlaugs .
Reiðisvipurinn á andlitinu mýktist um stund í Ijósgeislum háðsins , þó að þeir geislar þyki ekki hlýir .
Hvað voruð þér að tala um ofstopa og illindi ?
Hvað kemur það þessu máli við ?
Ásgrímur gat ekki áttað sig á málinu enn .
Hvað það kemur þessu máli við ?
Spyrjið þér síra Þorvald að því , karl minn
Nú , en eg get reynt að segja yður það , ef yður langar mikið til þess .
Það kemur það þessu máli við , að hann vill ekki hafa yður , ekki láta yður koma nærri börnum þessa bæjar , af því að þér skrifið skammir í blöðin .
Það kemur það þessu máli við , að hann segir , að úlfúðin , sem þér og yðar líkar veki , sé ekkert annað en heiðni versta tegund af heiðni , karl minn , sagði hann . Miklu verri en skurðgoðadýrkun , sagði hann . Miklu verri en guðsafneitun , sagði hann . Engu betri en manndráp , sagði hann .
Ykkar hugarfar sé manndráparahugarfar , sagði hann .
Ykkur vanti ekki annað en forna mannfélagsskipun og fornt almenningsálit til þess að vera alt af að drepa menn , sagði hann .
Kristur sé ekkert annað en skrípamynd af sjálfri sér , eða skuggi eða máttlaus afturganga , karl minn , þar sem atferli annarra eins manna og yðar og yðar líka sé látið við gangast mótmælalaust , sagði hann
Skiljið þér nú , hvað það kemur þessu máli við , eftir því sem síra Þorvaldur lítur á það ?
Eg skil það ; að þessi prestur , sem þér hafið dembt á okkur Reykvíkinga , er fífl og flón , hlægilegur og ef til vill hættulegur skýjaglópur
En hvað sögðuð þér sjálfur ?
eg sagði nú svona sitt af hverju , karl minn , sagði Þorbjörn
og glotti við .
Það er þarflaust að fara að þylja það alt upp .
Það var að engu haft , hvort sem var þetta skiftið .
Þorbjörn lagði áherzlu á tvö síðustu orðin ,
og varð dimmraddaðri en hann var vanur .
Bláar æðar voru orðnar þrútnar á enninu á honum .
Og harðneskjusvipur var aftur kominn á andlitið .
Eg talaði fáein orð við síra Þorvald , eftir að við vorum komnir út , mælti hann enn fremur .
Eg sagði bara við hann : Svo þér ætlið að hafa það svona .
Eftir alt , sem eg hefi fyrir yður gert , ætlið þér að hafa það svona , sagði eg .
Og hvað sagði hann ?
Hann sagði svo sem ekki neitt . Ekki annað en vitleysu og gorgeir .
Hann sagði bara , að hann hefði ekki selt samvizku sína fyrir dómkirkjuprestembættið .
Hann er alveg óviðráðanlegur bölvaður þrákálfur
Þér segið víst eitthvað um þetta í Öndveginu á morgun ?
Þér sjáið þá um , að eg komist að í blaðinu ?
Þegar eg kom með síðustu greinina til ritstjórans , var hann að japla um þrengsli og skammir .
Var hann það ?
Svo það var hann ?
Ætli eg ráði því ekki , ef í það fer , hvað fer inn í það blað , og hvað þar verður skilið eftir fyrir utan dyrnar ?
Við skulum ímynda okkur , að það verði ekki að vandræðum .
Og Þorbjörn hló við .
IX. Greinin .
Greinin kom daginn eftir .
Síra Þorvaldur sá hana inni í Skuggahverfi hjá Grímsa litla .
Enn varð presti þungt um andardrátt þar .
Og enn var glugginn aftur .
En nú hafði verið svo við hann gert , að prestur gat lokið honum upp þrautalaust .
Og enn lá Grímsi á móleitum koddanum
og hóstaði .
Og enn var hann einn í stofunni .
En hann hrækti nú í glerkrukku .
Á borðinu lá Öndvegi .
Kaupir mamma þín þetta blað ? spurði prestur .
Nei , nei , nei ! sagði Grímsi .
Það kom drengur með það hérna áðan ,
og hann sagðist eiga að fara með það í hvert hús .
Spurðirðu hann , vegna hvers ?
Já . Hann sagði , það væri víst af því , að það væru í því skammir um einhvern prest .
Prestur fór að lesa um það hneyksli , sem hann hefði sjálfur vakið , og það tjón og þá smán , sem hann hefði gert höfuðstaðnum .
Barnaskólanum hefði boðist kennari , einhver gáfaðasti og bezt mentaði Íslendingurinn , sem nú væri á landinu , kandidat Ásgrímur Bjarnason .
Sá maður hefði svo mikinn áhuga á lýðfræðslumálum , að hann hefði ætlað að leggja í sölurnar ekki allfáar stundir á hverri viku .
En þessu boði hefði verið hafnað ,
og í stað þessa afbragðsmanns hefði verið tekin lítt mentuð stúlkurola .
Sanngjarnt væri að taka það fram , að ekki hefði öll skólanefndin verið sammála um þessa ósvífni .
Hinn mikli mentavinur og máttarstoð bæjarfélagsins , hr. Þorbjörn kaupmaður Ólafsson , ætti þar engan hlut að máli .
Aðalþungi sakarinnar lægi á hinum nýkomna presti , síra Þorvaldi , sem nú hefði sýnt það , þótt dvöl hans væri enn skömm hér í höfuðstaðnum , að hann hefði óbeit á þekking og hæfileikum .
Afgangur sakarþungans lægi á herðum uppgjafaprestinum síra Gunnlaugi , vesaling , sem aldrei hefði átt mikinn mann að má , en væri nú á elliárum orðinn svo farinn að vitsmunum og staðfestu , að hann mætti tæplega telja með réttu ráði .
Á þann andlega títuprjón væri ekki miklu hlaðandi .
Því meiri yrði þunginn á dómkirkjuprestinum .
Vitanlega væri vafamál , hvort hann væri ekki búinn að gera sjálfan sig að hálfgerðum vitfirring , með trúarofsa og ýmis konar hindurvitnum , eftir því sem kunnugir menn lýstu honum .
En hann væri að minsta kosti í virðingarstöðu í þjóðfélaginu ,
og hann yrði að taka við skellunum eftir slíkt athæfi .
Annars gæti ekki hjá því farið , að einhver kvennaafskifti hefðu komist að þessu máli .
Með öðru móti væri það alveg óskiljanlegt .
Prestur væri ungur og ókvæntur ,
og orð léki á því , að konum veitti auðvelt að hafa áhrif á hann sem ekki væri ámælisvert .
Hitt vildi blaðið láta með öllu ósagt , hvort áhrifin stöfuðu að þessu sinni frá þessari kvenvæflu , sem hefði tranað sér fram , eða frá einhverri annarri .
En væntanlega hefðu bæjarbúar vakandi auga á presti eftirleiðis , bæði í þessu efni og öðrum ,
og reyndu að afstýra því , að hann gerði söfnuði þeim , sem hefði slysast til að kiósa hann , og höfuðstað landsins , alt of mikla minkun .
Þetta var fyrsta skiftið , sem prestur hafði séð um sig álas á prenti .
Hann hafði átt von á því .
Hann hafði átt von á rangfærslum og óvildarfullum getsökum .
En hann hafði ekki átt von á því , að þetta tæki sig jafnsárt , þegar til kæmi .
En hann áttaði sig bráðlega .
Var hann kominn hingað til þess að hugsa um sjálfan sig og það , sem honum kynni að þykja miður ?
Hann tók að lauga andlit og hendur Grímsa , og greiða hár hans , eins og hann hafði séð Ragnhildi gera .
Hann reyndi að vera kátur .
Lét talið berast að öðrum löndum .
Sagði honum frá stórkostlegum leikþingum á Englandi og í Vesturheimi og hvernig þau væru háð .
Grímsi játaði sögunni við og við .
En ekki varð prestur þess fullvís , hvort Grímsi tæki nokkuð verulega eftir því , sem hann var að segja honum .
Haldið þér , að eg muni deyja ? sagði Grímsi , þegar prestur tók sér málhvíld .
Eg veit ekki , góði minn .
Það veit enginn nema guð .
Haldið þér , að læknirinn mundi ekki vita það , ef hann kæmi ? sagði Grímsi .
Hefir enginn læknir komið til þín ?
Nei .
Eg skal sjá um , að hann komi í dag
Annars skiftir það ekki miklu , hvort við lifum eða deyjum .
Við höldum áfram að lifa , þó að við deyjum .
Þeim , sem eitthvað eiga bágt , er sjálfsagt betra að deyja .
Í öðru lífi nær guð betur til þeirra .
Nú var enginn vafi á því , að Grímsi var farinn að hlusta .
Þeir þögðu báðir ofurlitla stund .
Prestur sá , að Grímsi var hugsi .
Honum gengur víst illa að ná til sumra , sem bágt eiga í þessu lífi , sagði Grímsi þá .
Prestur hrökk við .
Hann leit á þetta bæklaða barn , sem drengirnir höfðu oftast verið vondir við og móðirin hafði atyrt og líklegast barið , af því , að hann var svo seinn og haltur .
Þarna lá það , hirðingarlítið og einmana , með dauðann í líkama sínum og efann um miskunn guðs í sál sinni .
Og honum varð litið á blaðið á borðinu , fult af ójöfnuði og rangindum og ilsku .
Það eitt hafði barninu verið fært í dag .
Og hugur hans varð fullur af þjáningum og eymd og synd mannanna .
Hann nær til þín , elsku barn .
Hann hefir sent mig til þín , sagði hann
og tók í höndina á Grímsa .
Og hann tók að segja honum það , sem honum hugkvæmdist .
Og sat hjá honum fram undir kvöld .
Þarna fær hann það , svo um munar , þessi prestspjátrungur ! sögðu sumir
og voru glaðir , þegar þeir höfðu lesið Öndvegi .
Þeir hafa gott af því , bölvaðir , að einhver líti eftir þeim ! sögðu aðrir .
Hann er þá víst kvennamaður , þessi prestur .
Þeir vita víst ýmislegt hver um annan , þessir heldri menn , sögðu enn aðrir .
Ætli hann sé kominn í kunningskap við Siggu ?
Hvað ætli þessi enska segi um það ? sögðu sumir .
Hvað þessar skammir eru mikil andstygð !
Auðvitað eintóm rangfærsla og lygi ! sögðu aðrir .
Vitanlega er þetta einhver lygi , eins og vant er , sögðu enn aðrir .
En það er gaman að því samt .
Og blaðið fór inn í hvert hús
og vakti ljótar hugsanir í hugum mannanna , tortrygni , grunsemdir , reiði , rógsyndi .
Og híbýlin urðu full af ljótum orðum , fíflslegu hjali , klámfengnum hvíslingum , siðleysishlátrum og ýmis konar óþverra .
Hafið þér lesið Öndvegi ? sagði Ólafur hinn margfróði .
Hann skrapp inn í stofuna hjá yfirdómara .
Ragnhildur sat þar við hljóðfærið .
Nei , sagði Ragnhildur .
Hafið þér ekki lesið það skammirnar um prestinn einhverjar þær snjöllustu , sem hér hafa sést .
Þér verðið að lesa þetta .
Eg les aldrei Öndvegi .
Því er stundum fleygt hér inn í eldhúsið .
Lengra fer það aldrei .
Og eg er aldrei í eldhúsinu .
Hún sneri sér frá honum
og fór að leika á hljóðfærið .
Vitið þér , við hverja er átt þarna í greininni , sem presturinn er kominn í kunningskap við ?
Hvernig á eg að vita það ?
Eg sagði yður , að eg hefði ekki lesið greinina .
Og eg les hana aldrei .
Og hún hélt áfram með lagið .
En hún fann óstyrk í hjartanu .
Verið þér sælar ! sagði hinn margfróði maður
og rauk út .
Sælir ! sagði Ragnhildur
og sat eftir .
Nú var þá farið að svívirða hann . Og sjálfsagt mikið , mikið í vændum .
Jæja , þetta vildi hann !
Honum var sagt , hvað af því hlytist .
En óstyrkurinn leið ekki frá .
Var ekki hamingjan í því fólgin að standa við hlið hans í örvadrífunni hvað sem sjálfri henni leið ?
Var hún líkleg til þess að hefja sjálf baráttu fyrir nokkuru réttu máli ?
Var ekki dýrlegt að mega styðja ?
Var ekki dýrlegast af öllu að mega styðja hann ?
nei ; nei , nei ! Jú , jú , jú ! nei , nei !
Og sundurleitar hugsanir komu upp úr djúpi sálar hennar . Eins og hitabólur í hver .
Og æskan og ástin vörpuðu á þær bólur margvíslegum litum , ljósum og dökkum , skínandi björtum og skuggalegum .
Og bólurnar hjöðnuðu aftur niður í djúpið .
En alt af komu aðrar í þeirra stað , nýjar og nýjar , með nýjum og nýjum litum .
Og Ragnhildur gat ekki áttað sig á sjálfri sér .
Móðir Sigurlaugar .
Prestur sat inni í stofu sinni fám dögum síðar ,
og var að búa sig undir sunnudagsræðuna .
Hann ætlaði sér að tala einkum um hógværðina og friðsemdina .
En um djúp hugans fóru ýmsir straumar
og ollu ókyrð .
" Sælir eru friðsamir , því að þeir munu guðs börn kallaðir verða . "
Það var skiljanlegt , sjálfsagt .
En " sælir eru hógværir , því að þeir mun jarðríkið erfa . "
Langt þangað til , sjálfsagt .
Lítil merki þess enn !
Hógværðin ekki enn sjáanleg sigurleið , hvorki heilum þjóðum , né einstökum mönnum .
Yrði það ekki fyr en þessi hjallur væri hruninn , eins og yfirdómari hafði komist að orði .
Með yfirdómara bar upp nýjan straum .
Í gær hafði hann hitt Ragnhildi úti á stræti .
Hún hafði komið frá Grímsa ,
og hann hafði farið að segja henni , að læknirinn teldi vonlaust um drenginn .
Sýnilega hafði það fengið á hana .
Samt var hún einhvern veginn svo undarlega varfær . Eins og hún væri að dyljast . Eins og hún væri að gæta þess vandlega að breiða fyrir gluggana , láta ekki sjá of miklu bregða fyrir innan við .
Honum fanst ilt að átta sig á því , að þetta skyldi vera sama stúlkan , sem hafði sagt honum nokkurum dögum áður frá foreldrum sínum af svo barnslegri einlægni .
Samt var hún jafnyndisleg .
Honum fanst þráin mundi verða þeim mun meiri sín megin , sem vandlegar yrði fyrir gluggana dregið .
Samning ræðunnar gekk tregt .
Straumarnir runnu saman
og urðu að hringiðum .
Ragnhildur leið með kurteislegum þóttasvip innan um óljósar hugsanir um friðsemd og hógværð og erfðir jarðríkisins og ribbaldahátt og Grímsa á móleitum koddanum .
Þá var barið að dyrum .
Inn kom roskin kona , þokkalega búin .
Eruð þér ekki síra Þorvaldur ? mælti hún .
Prestur kvað svo vera
og bauð henni sæti .
Þér þekkið mig víst ekki ? sagði konan .
Nei , prestur þekti hana ekki .
Þér munið ekki , þegar þér fóruð með mér upp í kvíalautina og eg sagði yður söguna af tröllkarlinum , sem hylti til sín kongsdótturina ?
Konan brosti .
En presti fanst brosið furðu raunalegt .
Í huga hans fór að rofa til .
Hann mintist óljóst ungrar vinnukonu hjá fóstra hans , laglegrar stúlku , sem æfinlega hafði verið kát og æfinlega góð við hann .
Hann hafði þá verið örlítill hnokki .
Og frá þeim tíma hafði hann ekkert um hana vitað . Eða þá alveg gleymt því , hvað um hana hafði orðið .
Þér eruð þó ekki Ólöf ? mælti hann .
Jú , eg er einmitt Ólöf .
Prestur spratt upp
og bað hana vera velkomna af hinni mestu alúð og einlægni .
Lítið mundi hann , hvernig hún hafði verið ásýndum .
En það mundi hann , að kinnarnar höfðu verið sléttar og fallegar ;
hann hafði svo oft athugað það .
Hann hafði hugsað sér , að Ólöf yrði konan sín , og jafnvel orðað það við hana , og hún tekið því líklega .
En nú voru kinnarnar magrar og hrukkur komnar í þær .
Hann mundi líka , að nefið hafði verið beint , og að honum hafði þótt það fallegast allra nefja , sem hann hafði séð .
Beint var það enn .
En það var orðið of stórt á þessu kinnfiskasogna andliti .
Prestur spurði Ólöfu , hvort hún ætti heima í Reykjavík .
Nei , hún kvaðst eiga heima austur í Árnessýslu , vera ekkja og búa með ráðsmanni .
Hvort hún ætti engin börn .
Jú , eg á eina dóttur .
Presti fanst á málrómnum , sem einhverjar áhyggjur væru dóttureigninni samfara .
Er hún heima hjá yður ? spurði prestur .
Nei . Hún er hér í Reykjavík .
Ólöf svaraði heldur dræmt . Eins og hún kveinkaði sér við að segja það litla , sem hún sagði .
Samt fanst presti eins og hana langaði til þess að segja eitthvað meira .
Hann þorði ekki að spyrja .
Og þau þögðu bæði ofurlitla stand .
Hún heitir Sigurlaug
og er hjá Þorbirni Ólafssyni kaupmanni .
Er hún ráðskonan þar ?
Já . Hún er ráðskonan hans .
Aftur varð þögn .
Og Ólöf varp öndinni mæðilega .
Fer ekki vel um hana þar ? spurði prestur , til þess að segja eitthvað .
Eftir því , hvernig á það er litið .
Jú , sagði Ólöf .
Eitthvað þykir yður samt að ?
Hafið þér ekkert heyrt um ráðskonur Þorbjarnar þær , sem á undan henni hafa verið .
Nei prestur hafði ekkert heyrt um þær .
Þær eru í öllum áttum . Í Kaupmannahöfn , fyrir norðan , fyrir vestan , fyrir austan , og guð veit hvar . Sumar með barn í eftirdragi . Sumar ekki . Allar ólánsmanneskjur .
Og Ólöfu vöknaði um augu .
Laugu minni héldu engin bönd .
Hún vildi til höfuðstaðarins , til þess að mentast .
Hún vildi í kvennaskólann .
Hún vildi læra að sauma .
Eg hafði efni á að hjálpa henni .
Og eg gerði það , þó að eg væri hrædd .
Eg hafði heyrt svo margt sagt af sollinum í Reykjavík .
Og nú er hún komin til Þorbjarnar .
Nú skildi prestur , hvað hún var að fara .
Og honum fanst , hann ekkert geta sagt .
Eg kem nú aftur að tröllkarlinum , sem eg sagði yður frá fyrir svo mörgum árum , risanum , sem nam burt kongsdótturina .
Lauga mín er engin kongsdóttir . Ekki nema dóttir mín .
En hún á ódauðlega sál .
Og hún var góð stúlka , þó að eg segi sjálf frá .
Hún hafði sína galla , eins og við höfum öll .
Hún var staðfestulaus , talhlýðin og gjálíf .
Því hættara er henni , eins og þér sjáið .
En í raun og veru var hún ekkert annað en gæðin .
Hún vildi vera öllum góð , gleðja alla og hryggja engan ,
Getið þér nú ekki hjálpað mér eitthvað ?
Ólöf var sýnilega komin í mikla geðshræring .
Prestur spurði , hvort hún hefði orðið nokkurs vör , sem fengi henni sérstakrar áhyggju .
Já , mikils .
Eg sá á öllu , að henni þótti miklu miður , að eg skyldi koma
Hugsið þér yður , að þykja það miður , að móðir hennar kemur að finna hana !
Eg held , að hún skammist sín fyrir mig Eða þá , að hún fyrirverði sig fyrir mér
Eg veit ekki hvort heldur með vissu .
Ekki bauð hún mér að vera hjá sér í nótt .
Eg mæltist til þess hálfpartinn .
En hún færðist undan .
Sagði , að Þorbjörn tæki aldrei neina næturgesti .
Og hugsið þér yður eg held , að hún hafi ekki verið alveg ódrukkin .
Ekki voru mikil brögð að því .
En megn vínlykt var af henni .
Og eg hefi heyri nokkuð af því , sem fólkið segir . Auðvitað ekki alt . En nóg handa mér . Guð minn góður
að hugsa sér , að hún Lauga mín skuli hafa komist í þetta !
Og Ólöf grét beisklega .
Því er miður , að eg get ekki séð , hvernig eg ætti að hjálpa yður , hvað feginn sem eg vildi , mælti prestur .
Eg geri ráð fyrir , að dóttur yðar þyki vænt um Þorbjörn .
Og sé svo , þá á sambúð þeirra , þrátt fyrir alt og alt , svo mikinn rétt á sér , eftir því sem eg lít á , að sú ábyrgð er varlega takandi að sér að fara að hagga þar við .
Þar kunna að vera spunnir þeir þræðir , innan um léttúð og lausung og synd , sem enginn á rétt á að slíta , nema samvizka þeirra og guð .
Og svo yrði það sennilega okkur báðum ókleift .
Ekki skil eg nú þetta sem bezt , prestur minn , mælti Ólöf ,
og var ekki trútt um þykkju í röddinni .
Það er sannast að segja ofvaxið mínum skilningi , að Þorbjörn eigi nokkurn rétt á því að taka dóttur mína , saklausa sveitastúlku , sem aldrei hefir gert honum neitt mein , stórspilla henni sjálfri og fara með mannorð hennar svo rækilega , að hún eigi sér aldrei uppreisnar von alla sína æfi .
Og líka er það ofvaxið mínum skilningi , að eg eigi ekki rétt á að afstýra þessu , verða Þorbirni þarna þrándur í götu ef eg get það .
Eg átti ekki við annað en þetta , Ólöf mín , svaraði prestur , að dóttir yðar kann að eiga rétt á að elska Þorbjörn , þrátt fyrir þetta alt saman , og haga sér eftir því .
Eg fullyrði ekkert um það .
Við vitum svo lítið .
Við getum ekki skygnst langt inn í mannsálirnar , né séð að fullu áhrifin , sem vaxa þar og vefjast hver innan um önnur .
Eg ætla ekki að fara að stæla um þetta við yður , sagði Ólöf .
Líklegast skil eg það ekki til hlítar .
En yður er líka óhætt að trúa því , að þetta , sem þér eruð að segja , kemur ekki minstu vitund málinu við .
Haldið þér , að hún Lauga mín , tvítug stúlkan , sé farin að leggja ást á karlfausk eins og hann Þorbjörn , sem sjálfsagt er kominn fast að sextugu ?
Það má reyna að telja einhverjum öðrum en mér trú um það .
Hún kann að hafa fengið ást á hóglífinu , húsnæðinu , makindunum , matnum , vínunum .
Eg veit ekki , hvort þér hugsoð yður , að nokkur eilífðargróður muni spretta upp af þeirri ást , prestur minn !
Á honum Þorbirni hefir hún ekki meiri ást en eg .
Ráðið þér það eingöngu af aldursmuninum ? spurði prestur .
Nei , ekki eingöngu .
Eg spurði hana um það .
Og hún svaraði mér svo ,
talaði um hann með þeim kulda , að eg get alls ekki hugsað mér , að henni þyki neitt vænt um hann .
Mér skildist miklu fremur , sem hún sé sárleið á honum .
En hún hefir nú flækst inn í þetta .
Og hann er ráðríkis- og ofbeldisgaur ,
og hún ræður ekki við neitt , þegar hann er á öðru leitinu . Ekki heldur við sjálfa sig .
Hún er hálfgert barn .
Og hann er vanur við að beita valdinu í öllum efnum .
Hefir yður þá ekki dottið í hug , að hún kunni að vilja dylja yður þess , að nokkuð sé vingott með þeim Þorbirni , öðruvísi en með húsbónda og ráðskonu ?
Sé svo , þá getur kuldalegt tal um hann verið ólíkindalæti .
Eg segi yður satt , síra Þorvaldur ,
í þessu efni veð eg engan reyk .
Eg kom inn í eldhúsið til hennar , svo að hún vissi ekkert af .
Hún heyrði ekki , þegar eg barði að dyrum .
Og hún átti alls enga von á mér til bæjarins .
Hún var þar ein inni .
Og þegar eg kom inn úr dyrunum , tautaði hún fyrir munni sér : " Æ , nú fer karlskrattinn að koma ! "
Eg hló
og spurði hana , um hvern hún væri að tala svona vingjarnlega .
Hún sagði hiklaust : Um húsbóndann !
Og rétt á eftir kom hann líka .
Haldið þér , að hún talaði svona við sjálfa sig , ef henni þætti vænt um hann ?
Vill hún þá ekki fara frá honum ?
Eg veit ekki .
Hún dróst á það við mig að fara á næstu krossmessu .
En það má ekki með nokkuru móti dragast svo lengi .
Mikið ilt getur gerst þangað til .
Og það er ekki heldur laust , sem skrattinn heldur .
Eg efast mjög um , að nokkuð verði úr því þá , ef ekki er ýtt undir af meira afli en eg á til .
Nú veit eg að þér hjálpið mér , síra Þorvaldur .
Þér eruð af góðum kominn .
Þér voruð æfinlega gott barn .
Það fer ekki hjá því , að þér séuð góður maður .
Hugsið þér yður , að móðir yðar og systir ættu í hlut .
Munduð þér þá sitja hjá aðgerðalaus ?
Ólöf talaði af svo miklum innileik , og hrellingin var svo auðheyrð , að presti gekst hugur við .
Eg skal gera það , sem eg get , mælti hann .
En sannast að segja þykir mér ólíklegt , að eg geti öðru til vegar komið en að vekja reiði og ilsku .
En það verður að taka því , sem að höndum ber .
Ólöf þakkaði presti hjartanlega undírtektirnar .
Þau komu sér saman um að hittast eftir tvo daga og tala um , hvað ágengt hefði orðið .
XI.
Við sjáum nú hvað setur , prestur minn !
Þegar prestur var orðinn einn eftir , fór hann að hugsa um , hvernig hann ætti nú að snúast við málinu .
Úrslitin urðu þau í hug hans , að hann kynni ekki við annað en ráðast á garðinn , þar sem hann væri hæstur færa málið í tal við Þorbjörn sjálfan , áður en hann orðaði það við Sigurlaugu .
Og þá hélt hann tafarlaust af stað , til þess að hitta Þorbjörn í skrifstofu hans .
Þorbjörn tók honum ekki óglaðlega .
Þakk yður fyrir síðast , mælti hann .
Þakk yður sjálfum , sagði prestur .
Við höfum víst ekki sézt síðan á skólanefndarfundinum .
Eigið þér við hann ?
Já , við hvað ætti eg að eiga annað ?
Þér prédikuðuð þar svo átakanlega yfir hausamótunum á okkur síra Gunnlaugi , ræflinum , að við ættum ekki að gleyma því undir eins .
Já , síra Gunnlaugur sá varð meyr , tuskan , undir allri dembunni um hógværð og friðsemi , sem þér heltuð yfir okkur , jafnframt því , sem þér voruð sjálfur að tala fremur ósleitilegar skammir um náungann .
Eg hélt , hann ætlaði að fara að gráta .
Verst er , að þessi ráðstöfun ykkar virðist hafa mælst fremur illa fyrir .
Já , í Öndvegi , sagði prestur . Víðar , karl minn . Miklu víðar . Alstaðar þar sem Öndvegi er lesið .
Og það blað var að minsta kosti lesið í hverju húsi .
Betra að fara gætilega . Betra að vita fótum sínum forráð . Betra að þreifa fyrir sér , karl minn .
Það geri eg æfinlega .
Ef þú áforma vildir þarfleg ráð þiggja skyldir , og þig vel fyrir sjá , segir Hallgrímur Pétursson .
Og hann er ekki svo fráleitur , karlinu , þó að hann sé gamall .
Hann stendur þeim á sporði , sumum yngri prestunum .
Jæja , við sleppum nú þessu .
Eg geri ráð fyrir , að málinu sé ráðið til lykta að fullu þennan veturinn .
Við tölum aftur um það að hausti , karl minn
Þér hafið líklegast átt eitthvert erindi við mig ?
Já , lítils háttar , sagði prestur .
Jæja , komið þér með það .
Eg vona , að okkur komi betur saman nú en síðast .
Eg er nú æfinlega sáttfús .
Hjá yður er stúlka , sem heitir Sigurlaug .
Þorbjörn leit upp hvatskeytlega . Ekki ólíkt hesti , sem er að fælast .
Og hann sagði fremur hranalega :
Hvað er um hana ?
Móður hennar langar til þess að hún hafi vistaskifti .
Hefir hún beðið yður að ganga í það mál ?
Já ; hún hefir beðið mig um það .
Þorbjörn þagði við ofurlitla stund .
Tók því næst til máls ,
og lagði óvenju- mikla áherzlu á orðin :
Gleymið þér þá nú ekki undir eins , sem eg var að lofa yður að heyra eftir Hallgrím Pétursson :
Þarfleg ráð þiggja skyldir .
Og mín ráð eru þetta , alveg hiklaust og skilyrðislaust og vafningalaust :
Afsegið þér Ólöfu gömlu gersamlega að vera nokkuð að skifta yður af þessu máli .
Það er áreiðanlega ekki yðar meðfæri , karl minn .
Getið þér ekki hugsað yður neinn óvilhallari ráðgjafa í þessu máli en yður sjálfan ?
Getur verið , karl minn ,
getur verið .
Eg get að minsta kosti ekki hugsað mér neinn ráðgjafa , sem hefir meira vit á málinu en eg .
Þekkið þér nokkurn , sem fer nær um það en hann Þorbjörn gamli , sem hérna situr , hvað árennilegt það muni vera að skifta sér af mínum heimilishögum ?
Nefnið þér mér hann , ef þér hafið hann á hraðbergi ,
he , he , he !
Eg segi yður satt , prestur minn , að þó að þér kunnið að geta sagt , að eg sé ekki óvilhallur ráðgjafi , þá er ráðið alls ekki síður hagkvæmt yður en mér .
Er yður ekki forvitni á , hvernig á því stendur , að Ólöf vill ná dóttur sinni burt frá yður ?
Ekki svo mikil , karl minn , ekki svo mikil .
Eg er ekki orðsjúkur .
Mér er svona nokkurn veginn sama , hvað kerling eins og Ólöf segir .
Getið þér ekki hugsað yður , að eg muni komast allra minna ferða fyrir því ?